<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">hab-viatorium-drucke_218-quod-2s_00001-eb04</title>
        <principal>sarah.lang@uni-graz.at</principal>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>tranScriptorium</publisher>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Model sharing</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <p>TRP document creator: sarah.lang@uni-graz.at</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="pdf-3" xml:id="img_0003"/>
        <p><pb n="orig-1"/>
          <head>MICHAELIS MAJERI <lb/>VIATORIUM, <lb/>hoc est, <lb/>DE MONTIBVS
          PLANETARVM <lb/>septem seu Metallorum; <lb/>TRACTATUS</head> tam utilis, quàm perspicuus,
          <lb/>quo, ut Indice Mercuriali in triviis, vel <lb/>Ariadnêo filo in Labyrintho, seu Cyno¬
          <lb/>surâ in Oceano Chymicorum errorum <lb/>immenso, quilibet rationalis, veritatis a¬
          <lb/>mans, ad illum, qui inmontibus sese ab¬ <lb/>didit DE Rubea-petra Alexicacum, o¬
          <lb/>mnibus Medicis desideratum, investi¬ <lb/>gandum, uti poterit. <lb/>OPPENHEIMII
          <lb/>Ex typographia HIERONYMI GALLERI, <lb/>Sumptibus JOH. THEODORI de BRV. <lb/>M DC
          XVIII.</p>
        <p>
          <lb/>
        </p>
        <pb n="pdf-4" xml:id="img_0004"/>
        <p><pb n="orig-2"/>
          <head>EPIGRAMMA AUTHORIS</head> <lb/>THESEUS Pyrithoum sub Tartara
          dira secutus <lb/>Cautior ad superos rettulit indepedem: <lb/>
          <lb/>At comes infoelix LAPIDI remoratus adhaesit, <lb/>Herculeae nec vimsensit, ut ille,
          manûs. <lb/>Ipse quoque Aegides Labyrinthiambagibus errans <lb/>Sollicitat filum, Dux
          Ariadna, tuum: <lb/>Cujus ope evasit cavea discriminis expers, <lb/>Inpatriam fallax atque
          relegititer. <lb/>Si tu, qui chymicos intrasti fortè labores, <lb/>Hunc, at Pyrithoum non,
          imitare ducem. <lb/>Herculis auxilium tibi vix promitto, sed à me, <lb/>Si fueris Theseus,
          Haec Ariadnadatur. <lb/>Inde quod ambiguis in gressibus ultrò sequaris, <lb/>Expete, &amp;
          invento tramite liber eris. <lb/>Prima viam ratio notet, Experientia quam mox
          <lb/>Edoceat, manuum continuusque labor. <lb/>Naturae lustranda sacrae cunabula cures,
          <lb/>Nec fallet dubiis pagina scripta dolis.</p>
        <p>
         </p>
        <pb n="pdf-5" xml:id="img_0005"/>
        <p><pb n="orig-3"/>
          <head>ILLUSTRISSIMO ET SERENISSIMO <lb/>DOMINO, DOMINO <lb/>CHRISTIAN <lb/>PRINCIPI
          ANHALTINO, <lb/>COMITI IN ASCANIA, DOMINO <lb/>ZERBESTO ET BERNEBURGO, &amp;c. Superioris
          <lb/>IN <lb/>Palatinatus Produci &amp; Gubernatori, Heroi Armis <lb/>&amp; Artibus Orbi
          notissimo, Domino suo <lb/>clementissimo D. D. D. <lb/>MICHAEL MAJERUS C. P. Med D.</head>
          <lb/>ETSI, Princeps Illustrissime, hacte¬ <lb/>nus per tot (dum chymicis praeter
          <lb/>Medicinam, insudo laboribus) an¬ <lb/>norum spatium, nihil edere in pu¬ <lb/>E <lb/>N
          <lb/>„ blicum constituerim, tùm quia in¬ <lb/>telligam tot tamque varios in hac materia
          Authores <lb/>indies prodire, tùm quia triumphum ante victo¬ <lb/>riam canere mihi
          praeposterum videatur, nihilo¬ <lb/>minus nonnulla nunc tandem opuscula, quae ab
          <lb/>experientia &amp; observatione diutina jam pridem <lb/>ipud me concepi, uti minus
          dubia, potissimum ad</p>
        <pb n="pdf-6" xml:id="img_0006"/>
        <p>
          <pb n="orig-4"/>commodum aliorum &amp; utilitatem haud exiguam
          <lb/>spectantia, cum Ars longa, vita brevis, judicium <lb/>difficile; Experimentum autem
          periculosum, re¬ <lb/>vera tam ratione Chymiae, quàm Medicinae, dica¬ <lb/>tur, edere non
          intermisi; ex quibus cum TRACTA¬ <lb/>rus hic de MONTIBUS Planetarum septem, hoc <lb/>est,
          terrestrium seu metallorum mineris &amp; substantiis <lb/>ex montibus petitis, non minus
          utilis, quàm desi¬ <lb/>deratus quamplurimis existeret, eum Celsit. Tuae, <lb/>grati animi
          causâ, haud immemor ab ea in me tan¬ <lb/>tae beneficentiae olim effusae, dedicare &amp;
          offerre non <lb/>dubitavi, non quasi Celsit. Tuam per se perspica¬ <lb/>cissimam hisce
          instruerem, sed ut aliis minùs exer¬ <lb/>citatis sub ejus patrocinio quasi Ariadnam quan¬
          <lb/>dam Chymicam, cujus fili ductu ex erroribus in¬ <lb/>credibilibus tuti evaderent,
          suppeditarem &amp; relin¬ <lb/>querem; quod scriptionis genus, cum &amp; novum &amp;
          <lb/>veracissimum sit, nisi me manus, oculi &amp; Vulcanus <lb/>fallant unà cum ratione
          experimentali &amp; experi¬ <lb/>mento rationali, non est ambiguum, quin Celsit.
          <lb/>Tuae, cui antehac mea qualiacunque à sincera ta¬ <lb/>men mente profecta placuerint,
          pergratum &amp; ac¬ <lb/>ceptum futurum sit, quam Deo Opt. Max. unà cum <lb/>dilectissima
          conjuge, liberisque Principib. commen¬ <lb/>do. Dabam Francof. ad Moen. 1618. Mense 7bri.
         </p>
        <pb n="pdf-7" xml:id="img_0007"/>
        <p><pb n="orig-5"/>
          <head>PRAEFATIO <lb/>AD LECTOREM.</head> <lb/>APUD antiquos, Candide Lector, pulcher¬ <lb/>rima
          allegoria extat, quam Ovidius lib. 2. <lb/>Metamorph. venustè describit, hujus ar¬
          <lb/>gumenti: Cum Apollo regis Admeti ar¬ <lb/>menta pasceret, Mercurius boves quas¬
          <lb/>dam, quae longiùs processerant, furto abactas, in sylva oc¬ <lb/>cultavit, Battoque
          cuipiam aquarum custodi, à quo uno <lb/>visus fuerat, mandavit, ne cuidam illud furtum
          indicaret, <lb/>quod ut libentius faceret, vaccam ei dono dedit: Mercu¬ <lb/>rius verò
          abiens, ut hominis experiretur fidem, sumptâ a¬ <lb/>liâ formâ paulò pòst ad eum redit,
          rogans an vaccas quas¬ <lb/>lam illuc transeuntes vidisset, pollicitusque, si indicaret,
          <lb/>vaccam cum tauro daturum: Battus itaque spe muneris <lb/>corruptus; <lb/><q>Montibus,
          inquit, erant, &amp; erant sub montibus illis; </q><lb/>Indicans, ubi pascerentur; ob quam
          perfidiam Mercurius <lb/>eum in lapidem, qui in triviis, ut Index, positus habetur,
         <lb/>commutavit. Quid verò per boves antiqui, imò per ipsum</p>
        <pb n="pdf-8" xml:id="img_0008"/>
        <p>
          <pb n="orig-6"/>Mercurium &amp; Apollinem, intellexerint, alibi à nobis (ut¬
          <lb/>pote, Hieroglyphicis Aegyptio Graecis) sat abundè explica¬ <lb/>tùm est: Hic per
          boves Apollinis, ut &amp; ibi, materiam Phi¬ <lb/>losophicam accipimus, quae quo monte à
          Mercurio abscon¬ <lb/>dita sit, permulti in Chymicis occupati jam pridem scire ex¬
          <lb/>iptarunt: Alii quaesiverunt in diversis locis, ut agris, hor¬ <lb/>tis, pratis,
          campis, fluviis, rivis, fontibus &amp; vallibus, (hoc <lb/>est, seu vegetabilium, seu
          animalium, seu mineralium) at <lb/>neutiquam invenerunt, etiamsi per totum vitae tempus in
          <lb/>id incubuerint: Haud rarus, instar Virgiliani illius Cory¬ <lb/>donis, Alexin
          formosissimum indagantis, <lb/><q>Montibus &amp; sylvis studio jactavit inani,</q> <lb/>vel
          Narcissum frustrà insecutus est, ut Echo nympha, quae <lb/>dum ad omnium voces respondit,
          sperans jam se optato <lb/>amore potituram, in invia &amp; maciem corporis redancta,
          <lb/>spem cum substantia amisit, nihilque nisi cassam sine corpo¬ <lb/>re VOCEM retinuit.
          Quamplurimi, dum se pro amore <lb/>patriae (ut olim Atheniensium juvenes) ad conflictandum
          <lb/>cum Minotauro (materia philosophica) obtulerunt, praeter <lb/>praesentanea pericula
          ipsis à monstro impendentia, in Laby¬ <lb/>rinthos inextricabiles inciderunt; quorum, ut
          ratio nomi¬ <lb/>nis &amp; instituti melius agnoscatur, vetustis seculis quatuo¬
          <lb/>fuisse perhibentur, Aegyptius, Creticus, Lemnius &amp; Itali¬ <lb/>cus, atque ex
          istis priores duo maximè celeberrimi, à va¬ <lb/>riis scriptoribus memorati. De Cretico
          ita Virgil. lib.s.Aen.</p>
        <pb n="pdf-9" xml:id="img_0009"/>
        <p>
          <pb n="orig-7"/><q><lb/>Ut quondam Cretâ fertur Labyrinthus in alta <lb/>Parietibus textum
          coecis iter, ancipitemque <lb/>Mille viis habuisse dolum, qua signa sequendi <lb/>Palleret
          indeprensus &amp; irremeabilis error.</q> <lb/>Hic, veluti carcer, inclusus detinuit captivos,
          qui nihil pas¬ <lb/>si sunt incommodi, nisi quòd viarum perplexitate decepti <lb/>illinc
          evadere non potuerint: Magnificis sanè operibus, <lb/>tempore longo, labore inenarrabili
          Aegyptius à Miride re¬ <lb/>ge, Creticus à Minoë, Daedalo operario, extructi narrantur,
          <lb/>non aliam ob causam, nisi ut divitias abundantissimas suo¬ <lb/>rum authorum
          posteritati unà cum eorum perpetua memo¬ <lb/>ria testatas facerent. Ad hunc modum in
          philosophia natu¬ <lb/>rali Labyrinthus perplexissimus à diversis authoribus fun¬
          <lb/>datus &amp; eductus animadvertitur, in quem, quicunque in¬ <lb/>cidant, vix unquam
          aut rarissimè inde se recipere pote¬ <lb/>runt; Chymicos intelligo libros, quibus
          intricati vix mille¬ <lb/>simi sese extricare solent, ita ut de exitu vero &amp; indubita¬
          <lb/>to certi sint. Quotusquisque enim ex tot scribentium nu¬ <lb/>mero aliud attestatus
          est, quàm ut se arcani Philosophi non <lb/>ignarum declararet, ac interim sequentem sua
          vestigia in¬ <lb/>volveret, injectisque remoris detineret. Quis non araneum <lb/>suis
          texturis &amp; reticulis imitatus, qui quoties muscam in <lb/>ea incidisse videt,
          accurrens, magis illam implicat, ne eva¬ <lb/>dat, tantum abest, quod liberet? Rarissimus
          Atheniensium <lb/>morem in his laudabilem sequitur, apud quos pro scelere habe¬
         </p>
        <pb n="pdf-10" xml:id="img_0010"/>
        <p>
          <pb n="orig-8"/>batur, erranti non monstrasse viam, pro sacrilegio, ab ea <lb/>magis
          abduxisse: Unde illi ipsi Chymię authores protestan¬ <lb/>tur, quod qui librorum medio ad
          artis veritatem desideret, <lb/>vix unquam ad eam perventurus sit, nempe propter libro¬
          <lb/>rum ambages &amp; errores inextricabiles, ad quos declinan¬ <lb/>dos aut evitandos,
          nemo primâ fronte discretus sit, nisi fortè <lb/>experientia longi temporis indefessa
          &amp; incessabilis ipsum <lb/>post immensos labores exhaustos &amp; sumptus interpositos
          <lb/>haud exiguos circumspectum reddat &amp; erudiat, eique NA¬ <lb/>TURAE gremium aperiat
          &amp; ostendat, ex imperscrutabili <lb/>Dei consilio: Et si verò causae eorum obscuritatis
          sint val¬ <lb/>de probabiles, ne scilicet indignus omnino ad verticem col¬ <lb/>lis
          secretissimi, nec dignus, nisi post multas vexationes prę¬ <lb/>vias, ascendat, tamen hae
          non sufficiunt ad omnem verita¬ <lb/>tem tenebris &amp; erroribus etiam praedocilibus
          artis fi¬ <lb/>liis involvendam &amp; obscurandam; quibus ut remedium <lb/>aliquod
          accommodatius inveniatur, ego, qui in Labyrin¬ <lb/>tho hoc ipso diutius detentus fuerim,
          non ignorans, quo de¬ <lb/>siderio sperato &amp; successu singula incepta &amp; finita
          sint, <lb/>quidve sub quibus montibus quaeri aut reperiri possit, con¬ <lb/>stitui MONTES
          omnes planetarum perreptare, pervesti¬ <lb/>gare, ascendere, inque eorum mineras singulas
          profundissi¬ <lb/>mè descendere, omnibusque ratione praeditis ob oculos po¬ <lb/>nere,
          quid ex quibus &amp; quomodo elici aut haberi possit, ne <lb/>&amp; ipsi, nisi omnino sint
          increduli aut omnium rerum ru¬</p>
        <pb n="pdf-11" xml:id="img_0011"/>
        <p>
          <pb n="orig-9"/>des, eandem glaciem perfringere, aut errores errare opus
          <lb/>habeant. Qui sanè tractatus non (velut nauta ex tabu¬ <lb/>la) otiosâ speculatione,
          quae saepè futilis est &amp; phantastica, <lb/>nec cum reipsa convenit, sed rerum, quae
          hîc traduntur, ex¬ <lb/>perientiâ &amp; usu profectus &amp; deductus, si quisquam alius,
          <lb/>Lectori utilissimus accidere poterit, ita ut vel Ariadnêi fi¬ <lb/>li, vel Cynosurae,
          vel Indicis trivialis instar in hoc studio <lb/>&amp; stadio longissimo, aut potius
          Labyrintho intricatissimo &amp; <lb/>Oceano immenso, non injuriâ haberi debeat. Hic enim
          <lb/>quemcunque in montibus errantem &amp; non agnoscentem <lb/>ut Arnoldus in novo Lum.
          cap. 1. conqueritur) materiam <lb/>philosophicam, cum palàm, eodem teste, vendatur nimio
          <lb/>precio, in modum Batti illius Indicis ad locum ubi Apis seu <lb/>Bos Aegyptius
          tegatur, reducet, nec minus Thesea per an¬ <lb/>fractus &amp; multiplices viarum dolos
          ambiguum in adyta <lb/>intima &amp; penetralia artis mittet &amp; remittet, aut vagum
          <lb/>in fluctibus marinis, velut cynosura certa, ad felicem por¬ <lb/>tum, diriget &amp;
          sistet. Etiamsi verò non demonstret, quae sit <lb/>ndividua &amp; infallibilis ejus
          materiae species, (quod ab <lb/>omni ratione alienum) tamen quae non sit, &amp; multa alia
          à <lb/>nobis observata, quae tyroni aliàs incredibilia &amp; non sat <lb/>explorata,
          proponit dilucidissimè hac cautione, ne quis in <lb/>multiplicia illa &amp; frustranei
          laboris diverticula in initio <lb/>incidat, aut si inciderit, quibus notis id sciat, ut
          maturè pe¬ <lb/>dem retrò vertat, aliosque ingressus in hunc Labyrinthum
         </p>
        <pb n="pdf-12" xml:id="img_0012"/>
        <p>
          <pb n="orig-10"/>quaerat, quo gratissimum tandem exitum seu
          optatum finem <lb/>laetus inveniat. Nam qui nescit, quid quaerit, nescit quo¬ <lb/>que,
          quid reperiet, ac qui in principio errat, nunquam ad <lb/>media, multò minus ad extrema
          pertinget, cum error erro¬ <lb/>rem pariat &amp; multiplicet. Nostro itaque labore, ut sis
          cau¬ <lb/>tus, Lector, inque eum &amp; meipsum candidus, hoc fruere lu¬ <lb/>bens absque
          invidia, quae ubi sit, ut nec scriptorem obscuri¬ <lb/>tatis, ita nec lectorem
          detrectationis à vitio excusat. Vale.</p>
        <pb n="pdf-13" xml:id="img_0013"/>
        <p>
          <pb n="orig-11"/><head><lb/>DE MONTIBUS <lb/>PLANETARUM <lb/>SEPTEM. <lb/>TRACTATUS DIVISIO.</head> <lb/>CORNELIUS
          TACITUS lib. Annalium 16. <lb/>narrat historiam memorabilem &amp; scitu <lb/>dignissimam
          de Cecellio Basso, qui inso¬ <lb/>mniis nocturnis falsus de auro, in suis a¬ <lb/>gris, ut
          credebat, antiquitus defosso, Ne¬ <lb/>roni Principi immensos thessuros pollici¬ <lb/>tus
          sit, in hunc modum: Illusit dehinc Neroni fortuna per <lb/>vanitatem ipsius ex promisso
          Cecellii Bassi, qui origine Poenus, <lb/>mente turbidâ nocturnae quietis imaginem ad spem
          haud <lb/>dubiam retraxit: Vectusque Romam, principis aditum e¬ <lb/>mercatus, expromit
          repertum in agro suospecum altitu¬ <lb/>dine immensa, quo magna vis auri contineretur, non
          in for¬ <lb/>mam pecuniae, sed rudi &amp; antiquo pondere: Lateres quip¬ <lb/>pe
          praegraves jacere à partibus parte aliâ columnis, quae <lb/>per tantum aevi occulta,
          augendis praesentibus bonis. Cęte¬ <lb/>rum, ut conjectura demonstrat, Didonem Phenissam
          Ty¬ <lb/>ro profugam conditâ Carthagine, illas opes abdidisse, ne <lb/>novus populus nimiâ
          pecuniâ lasciviret, aut Reges Numi¬</p>
        <pb n="pdf-14" xml:id="img_0014"/>
        <p>
          <pb n="orig-12"/>darum &amp; alias infensi, cupidine auri ad bellum
          accende¬ <lb/>rentur. Igitur Nero non authoris, non ipsius negotii fide <lb/>satis
          spectatâ, nec missis visoribus, per quos nosceret, an ve¬ <lb/>ra assererentur, auget
          ultro rumorem, mittitque, qui velut <lb/>partam praedam adveherent. Dantur triremes &amp;
          dilectum <lb/>navigium juvandae festinationi, nec aliud per illos dies po¬ <lb/>pulus,
          credulitate prodentis, diversa fama tulerat. Ac forte <lb/>quinquennale ludicrum secundo
          lustro celebrabatur, o¬ <lb/>ratoribusque, praecipua materia in laudem principis as¬
          <lb/>sumta est: Non enim tantùm solitas fruges, nec metallis con¬ <lb/>fusum aurum gigni,
          sed nova ubertate provenire terras &amp; <lb/>obvias opes deferre deos, quaeque alia summa
          facundia <lb/>nec minore adulatione servilia fingebant, securi de facili¬ <lb/>tate
          credentis. Gliscebat interim luxuria spe inani, consu¬ <lb/>mebanturque veteres opes,
          quasi oblatis, quas multos per annos <lb/>prodigeret: Quin &amp; inde jam largiebatur: Et
          divitiarum <lb/>expectatio inter caussas paupertatis publicae erat. Nam <lb/>Bassus
          effosso agro suo latisque circum arvis, dum hunc vel <lb/>illum locum promissi specus
          adseverat, sequunturque non <lb/>modò milites sed populus agrestium efficiendo operi as¬
          <lb/>sumptus, tandem posita vecordia, non falsa ante somnia <lb/>sua seque tunc primum
          elusum admirans pudorem &amp; mu¬ <lb/>rum morte voluntaria effugit. Quidam vinctum ac mox
          <lb/>dimissum tradidêre, ademptis bonis in locum regiae gazae. <lb/>Haec ille. Tale quid
          in chymicis operibus indies contingere, <lb/>nemo non animadvertit, in quibus si non mera
          somnia, ta¬ <lb/>men his similia cogitata saepenumero spes immensas cui¬ <lb/>que nimis
          credulo promittunt. Quicquid enim quisquam <lb/>vel semel animo praeconceperit, ad id non
          difficile erit au¬ <lb/>thorum dicta &amp; opera applicare, miro quasi modo concor¬
          <lb/>dantia, quibus tamen effectus rei speratus minimè corre¬</p>
        <pb n="pdf-15" xml:id="img_0015"/>
        <p>
          <pb n="orig-13"/>spondeat: Unde permulti vel totam artem praeposterè
          da¬ <lb/>mnant vel in desperationem ipsi incidunt, cumjacturam <lb/>bonorum, aetatis,
          famae, &amp; patriae passi sint vel alios patisen¬ <lb/>tiant. His malis omnibus, licet ex
          bona intentione &amp; scri¬ <lb/>torum &amp; operantium originem ducentibus, ut aliquod
          <lb/>Alexicacon, quoad possibile, ponamus, antequam Laby¬ <lb/>rinthum hunc chymicum
          penitus ingrediamur, de vera <lb/>porta solliciti esse debemus, quâ inventa, de progressu
          <lb/>prosperiori, non est, quod dubitemus. Est autem haec porta <lb/>nihil aliud, quàm
          initium operis, hoc est, vera &amp; una mate¬ <lb/>ria Philosophorum omnium, de qua verè
          dici possit; Dimi¬ <lb/>dium esse plus toto, &amp; dimidium facti, qui bene cepit, habet
          <lb/>Nam qui sumit, quod debet sumere, iamingressus est viam <lb/>veritatis regiam, à qua
          se seduci non sinet, etiamsi non pa¬ <lb/>rum nunc ad haec, nunc ad illa diverticula ut
          excurrat, ne¬ <lb/>cessum sit. Nulla autem econtra veritatis inveniendae <lb/>spes est
          illi, qui quid pro quo, imò naturae &amp; arti adversum <lb/>elaborare &amp; ad suum nutum
          reducere nititur. Hunc ad de <lb/>hortandum, illum ad confirmandum ex THEBIS Aegy¬
          <lb/>ptiis Centiportis; propter magnitudinem nimis diffusè pa¬ <lb/>tentibus, ad Boeoticas
          illas seu Cadmeas, septem portarum <lb/>nos conferemus, hoc est, ex ferè centenis
          materiis, quae vel <lb/>poterunt ad opus assumi, velassumptae sint unquam ab aliis
          <lb/>licet frustra, septem considerabimus, nempe Metallicas, <lb/>interque illas delectum
          instituemus, proposito convenientem; <lb/>atque sic tractatum hunc in totidem seu septem
          capita divide¬ <lb/>mus, quorum singulis cursum aliquem peculiarem, seu de¬ <lb/>scensum
          in Montem minerum feracem, initio facto sem¬ <lb/>per ab uno eorum in Labyrinthi chymici
          anfractuo¬ <lb/>sos flexus productum absolvemus non sine Ariadnes ra¬ <lb/>tionabilis
          adminiculo &amp; filo, quod cuique non tam in</p>
        <pb n="pdf-16" xml:id="img_0016"/>
        <p>
          <pb n="orig-14"/>manum, quàm mentem tradimus, eumque Deo com¬
          <lb/>mendamus. <head><lb/>CAP. I. <lb/>De Monte Mercurii.</head> <lb/>QUod antea, in praefatione,
          de bove Appollinea à Mercurio ab¬ <lb/>Qacta &amp; clam sub monte aliquo disposita
          retulimus, id inpri¬ <lb/>mis de materia Philosophica, ut dictum, intelligi debet. Hanc ut
          in¬ <lb/>quiramus, de monte ad montem ibimus singulâque loca &amp; claus¬ <lb/>stra
          perscrutabimur. Est autem rationabile, quod Mercurius hanc <lb/>sub proprii nominis monte,
          tanquam arca, concluserit, quocirca <lb/>hunc omnium primò rimabimur. Mercurius etsi
          metallum <lb/>propriè non sit, quia, nec malleabilitatem, aut extensio¬ <lb/>nem sub
          malleo, nec cum aliis metallis permixtionem natu¬ <lb/>ralem prae se ferat, tamen quia
          omnibus metallis, &amp; praeci¬ <lb/>puè auro, ob naturae similitudinem amicari videatur,
          ac <lb/>plaeraque eorum per artem influentem Mercurium redu¬ <lb/>ci possint, non immerito
          à chymicis pro aqua minerali, ex <lb/>qua metalla admixtione sulfuris vel fiximagis aut
          minus, <lb/>vel non fixi, puri, velimpuri, congelata sint, habetur. Cujus sen¬
          <lb/>tentiae argumenta nec asserere nec infirmare hîc nostri est pro¬ <lb/>positi, at
          saltem demonstrare, quomodo ad artis usum Mer¬ <lb/>curius adhibeatur, qui omnino triplex
          est, ut &amp; aliorum me¬ <lb/>tallorum sequentium, nempe primo adaurum, secundò ad
          <lb/>Tincturam; tertiò ad Medicinam; Hoc est, nonnulli, qui <lb/>Mercurio utuntur in
          chymicis operibus respiciunt eò, ut in <lb/>aurum congeletur per se vel cum quibusdam
          additamentis: <lb/>Nonnulli, ut inde Tinctura seu lapis philosophicus confi¬
         </p>
        <pb n="pdf-17" xml:id="img_0017"/>
        <p>
          <pb n="orig-15"/>ciatur, per se vel cum aliis: Quidam, ut ad
          medicinam solum <lb/>corporis humani usurpetur. De quibus singulis hoc primò <lb/>capite
          suo ordine dicturi sumus, ut prospiciatur, quid tandem <lb/>ex Mercurio fieri possit, ad
          quam remsit utilis aut non, &amp; <lb/>quid de eo sperandum. Philosophi quando loquuntur
          de <lb/>Mercurio, non semper intelligunt hunc vulgo cognitum, <lb/>fluentem, crudum &amp;
          aqueum, sed saepissimè suum illum <lb/>Philosophicum, de quo inquisitio haec nostra
          instituta est. <lb/>Hunc nominant omnium rerum nominibus ne agnoscatur <lb/>&amp; ex
          omnibus rebus educti asserunt, eandem ob caussam: <lb/>qui tamen semel cognitus, operarium
          non sua spe frustra¬ <lb/>tur: De hoc dicitur; Est in Mercurio quicquid quaerunt sa¬
          <lb/>ientes: Et Mercurius novies sublimatus est totius Magi¬ <lb/>sterii finis. <head><lb/>De I.
          usu Mercurii ad aurum, in quod coagulandus <lb/>praesumitur.</head> <lb/>Aurum, in quod Mercurius
          communis seu vulgaris con¬ <lb/>gelari à quibusdam desideratur, cum sit omnium metallo¬
          <lb/>rum perfectissimum, summus apex, &amp; quasi terminus, ad¬ <lb/>quem per naturam
          pleraque eorum transeunt aut artifi¬ <lb/>cio deducenda sunt, ideò hîc ejus natura, quoad
          huic pro¬ <lb/>posito sufficiat, definienda &amp; ex suis proprietatibus tam es¬
          <lb/>sentialibus, quàm accidentalibus circumscribenda est. <lb/>Geber in summa perfect.
          ejus duplicem definitionem po¬ <lb/>suit, quarum prima est parte tertia, cap. 32
          hujusmodi: Aurum <lb/>est corpus metallicum, citrinum, ponderosum, mutum, fulcidum,
          <lb/>aequaliter in ventre terrae digestum, aqua minerali diutissimè la¬ <lb/>vatum, sub
          malleo extensibile, fusibile, examinationem Cineritii <lb/>&amp; cementi tolerans, secunda
          definitio est ibidem lib 2. cap. 5.</p>
        <pb n="pdf-18" xml:id="img_0018"/>
        <p>
          <pb n="orig-16"/>est igitur solcreatus ex subtilissima substantia
          argenti vivi &amp; cla¬ <lb/>rissima fixura, &amp; ex substantia pauca sulfuris mundi
          &amp; purae rube¬ <lb/>dinis, fixi, clari &amp; à natura sua mutati, tingentis illam. Ex
          quibus <lb/>constat, aurum totum esse Mercurialem substantiam, in <lb/>quasit mixtio
          omnium elementorum perfectissima &amp; juxta <lb/>qualitates eorum ęquata. Anjam ex
          Mercurio coagulato ta¬ <lb/>is mixtura fieri possit, &amp; quomodo, disquirendum venit.
          <lb/>Est autem Mercurius substantia frigida &amp; humida, ideoque <lb/>fluens, non aequata
          in elementorum qualitatibus, volatilis <lb/>tota in igne &amp; evanescens, licet non in
          partes compositi re¬ <lb/>solvatur, sed omnis ascendat, hoc est, terra cum aqua, aëre
          &amp; <lb/>igne, &amp; nullum elementum facilè ab alio segregetur. Auri <lb/>quidem
          ponderositatem, fulgorem &amp; homogeneitatem <lb/>in se habet, sed in aliis
          proprietatibus ab eo deficit, nempe <lb/>in citrinitate, malleabilitate, ignibilitate,
          duratione in igne <lb/>&amp; auri examinibus, ac demum in aequatione qualitatum
          <lb/>omnium. Videamus primò, an aurum naturaliter nonnun¬ <lb/>quam ex Mercurio coagulato
          proveniat aut nascatur: si <lb/>hoc, fortè quoque possibile esset, id inde provenire per
          ar¬ <lb/>tem: si non, de coagulatione hujus, ut non naturali, cogi¬ <lb/>tandum non est.
          Duplici autem modo invenitur talis Mer¬ <lb/>curius, uno extra suam mineram in fossa
          subterranea colle¬ <lb/>ctus &amp; currens, vel circa superficiem terrae in herbis aut a¬
          <lb/>iis retinaculis aut cavitatibus, quorsum, versus inferiora <lb/>scilicet, suo pondere
          defluxit, versus superiora per distilla¬ <lb/>tionem in fumi specie ascendit; altero in
          sua minera seu ci¬ <lb/>nabari nativâ, ex qua per ignis vim distillatione elicitur.
          <lb/>Sunt, qui dicunt, quemlibet Mercurium aliquid auri in se <lb/>continere, ideoque
          mirantur id non separari in illis locis, u¬ <lb/>bi invenitur Mercurius. Verùm fides sit
          penes suos autho¬ <lb/>res: Ego tale quid neque experimento proprio, neque le¬ <lb/>ctione qez</p>
        <pb n="pdf-19" xml:id="img_0019"/>
        <p>
          <pb n="orig-17"/>ctione ex aliis cognovi: si de Mercurio in minera
          sua adhuc <lb/>manente intelligi volunt, aliquid forsan dicunt, si de Mer¬ <lb/>curio
          extra mineram existente &amp; venali, aurum adscititium <lb/>ipsi videtur. Nam &amp; in
          fossis subterraneis &amp; fluviis, ubi ille <lb/>Mercurius eâ formâ colligitur, auri
          tenuissimas particulas <lb/>in se imbibere solet &amp; potest. Cinabaris illa nativa
          absque <lb/>dubio nihil perfecti metalli inse continet: Haec invenitur <lb/>interdum eodem
          colore &amp; figura, quâ argenti vena san¬ <lb/>guinea (Rothgulbig) dicta apparet, sed
          nihiloninus ex igne <lb/>evolat &amp; argentivivinaturam ostendit: Idem sentiendum <lb/>de
          eo Mercurio, qui extra mineram suam collectus inveni¬ <lb/>tur, quod aurum naturaliter in
          se minimè contineat, sed <lb/>permixtione superveniente: Non tamen interim nega¬ <lb/>mus,
          Mercurium in aurum à natura succedente tempore <lb/>coagulari, nempe intermediis metallis
          imperfectis. Ut e¬ <lb/>nim ab extremo ad extremum non datur transitus, nisi per <lb/>suum
          medium, tam secundùm naturam, quàm artem, ita <lb/>nec Mercurius coagulabitur in aurum,
          nisi transeat per me¬ <lb/>calla auro imperfectiora, Nam in natura metallica Mercu¬
          <lb/>rius &amp; aurum longissimo intervallo, &amp; tanquam reverâ ex¬ <lb/>trema duo à se
          invicem distant; Et metalla imperfecta vel <lb/>huic, vel illi magis appropinquant,
          tanquam intermedia <lb/>inter utrumque. <note>Experimen¬ <lb/>tum.</note>Quis inficias ibit, aurum ex argento peti,
          <lb/>rgentum ex plumbo? Quis non videt affinitatem plumbi <lb/>&amp;
          Mercurii non admodum remotam, adeò ut aliquando <lb/>experimentum viderim cum argento vivo
          per fumum <lb/>plumbi coagulato, quod cemento ex tegulis antiquis &amp; <lb/>scoria ferri
          in tigillo strato super stratum facto, &amp; per tres <lb/>noras in igne gradatim aucto
          retentum in plumbeam, vel <lb/>omnino ei similem, transierit. Unde nonnulli promittunt
         <lb/>quoque lapidificam vim coagulantem argentum vivum in</p>
        <pb n="pdf-20" xml:id="img_0020"/>
        <p>
          <pb n="orig-18"/>plumbum, quod an praestare possint, ipsi viderint,
          mihi <lb/>eo non fit verisimile. Mercurius itaque, si à natura in <lb/>plumbum, plumbum in
          argentum, argentum in aurum <lb/>mutetur, hac ratione ex Mercurio fit aurum, sed
          longissimo <lb/>tempore. fortè mille annorum, intercedente. Quo dato, <lb/>consideremus
          modum hujus mutationis: Mercurius cùm <lb/>fit fumosa substantia, ut frigida &amp; humida,
          non coagulatur <lb/>à natura, nisi à sulfure, quod est valdè calidum &amp; siccum.
          <lb/>Hae duae substantiae generantur ex mixtione elemento¬ <lb/>rum in visceribus terrae,
          singulae primo per se ex Dei singu¬ <lb/>lari providentia: Mercurius ex aqua ita mixta cum
          terra &amp; <lb/>proportionata, ut haec illam non deserat, &amp; econtrà; sed si
          <lb/>calor accedat, &amp; aqua ejus urgeatur, ut rarescat in aërem, <lb/>ipsa quoque terra
          unà transeat in aërem seu fumum, hoc <lb/>est, non separetur aut in fundo relinquatur ab
          illa: si iterum <lb/>frigus vincat, aut loci angustia cogat, ut ex fumo aërio ite¬
          <lb/>rum fiat aqua per condensationem, eadem elementa indi¬ <lb/>visa permanent: Hinc fit,
          ut superficiem transcurrat &amp; non <lb/>humectet, quod est manifestum signum ejus
          humiditatis <lb/>aqueae, non tamen separabilis à terra sua: In sulfure simili¬ <lb/>ter
          ita elementa sunt commixta, ut non facilè ab invicem <lb/>segregentur, in quo tamen
          praedominantur calida &amp; sicca. <lb/>Unde sulfur positum ad ignem validum totum
          ascendit in <lb/>fumi speciem, relictis terrestreitatibus, &amp; post coagulatur
          <lb/>iterum in sulphur, quod frigore accedente fit friabile &amp; du¬ <lb/>rum. Non autem
          ignoro, sulfuris oleum factum per cam¬ <lb/>panam, ut vocant, seu alembicum, esse liquidum
          &amp; non du¬ <lb/>rum, nec idem sulfur, quod prius, in fundo relictis partibus
          <lb/>quibusdam, quae dant duritiem: Ac considero hic, quo¬ <lb/>modo fiat sulfur commune
          ex suis mineris, nempe per u¬ <lb/>stionem &amp; ignis incensionem inferius, superjectis
          mineris</p>
        <pb n="pdf-21" xml:id="img_0021"/>
        <p>
          <pb n="orig-19"/>sulfureis, ac per strangulationem seu
          mortificationem su¬ <lb/>perius (ut fiunt carbones ex lignis) tum fumi sulfurei a¬
          <lb/>scendentes per contiguitatem minerarum in superficie <lb/>summa frigore coagulantur
          in sulfur liquidum, quod de¬ <lb/>puratur postea per distillationem in vasis retortis: Hoc
          <lb/>modo id fieri vidi Goslariae in Saxonia ex mineris aeris &amp; <lb/>plumbi (ex monte
          Rammo petitis) valde sulfureis. Sed a¬ <lb/>iter id fit jam Snebergae &amp; non proculà
          Geir in sylva, nem¬ <lb/>pe ex minera sulfurea nil metallici continente, nisi forte
          <lb/>quid exiguum (quod non respicitur) dante simul sulfur, ar¬ <lb/>senicum, vitriolum,
          ocram seu flavum &amp; rubrum (Berg¬ <lb/>robt) colorem dictum: sulfur itaque cum in suis
          partibus <lb/>quasi inseparabile maneat, ascendens calore subterraneo <lb/>à centro ad
          circumferentiam, hoc est, à magis interioribus <lb/>terrae partibus versus superficiei
          magis propinquas; ac si¬ <lb/>militer argentum vivum eodem modo ascendens, utrum¬ <lb/>que
          in fumi specie seu aëria forma, complexantur se invi¬ <lb/>cem, veluti mas &amp; foemina,
          donec in cavitatem quandam <lb/>saxosam, superius tectam incidant, in qua hi duo fumi coa¬
          <lb/>cervati aut cumulati semper novis ascendentibus, vel <lb/>noctis superveniente
          frigore aliove accidente, vel suâ copiâ <lb/>coagulantur in massam duram &amp; metallicam,
          quae postea <lb/>pro minera plumbi agnoscitur &amp; eruitur. Quòd si verò alia <lb/>atque
          alia fuerit proportio horum duorum fumorum, ac <lb/>calor differens, locusque, qui locatum
          continet &amp; appro¬ <lb/>priat sibi, aliquâ qualitate imbutus hinc varia genera mi¬
          <lb/>nerarum metallicarum oriuntur, de quibus hic nihil addi¬ <lb/>mus. Sufficitn. saltem
          demonstrasse rudi Minerva, quomodo <lb/>ex Mercurio illo liquido &amp; fumoso, nec non ex
          sulfure illo <lb/>calidissimo &amp; igneo, in terrae visceribus generentur metalla
         <lb/>mperfecta, inprimis plumbum &amp; stanum, tanquam mi¬</p>
        <pb n="pdf-22" xml:id="img_0022"/>
        <p>
          <pb n="orig-20"/>nus cocta in suis mineris. An verò mox quasi è
          vestigio, quam <lb/>primùm hi duo fumi se invicem complexi, sint metallum imper¬
          <lb/>fectum, utpote plumbum, de eo dubitari potest, an verò lon¬ <lb/>giori tempore, ut
          hoc fiant, maturentur? Haec etsi sine arcana <lb/>naturae opera, quae mirabiliter operatur
          supra humanę men¬ <lb/>tis captum, in singulis aliis, utpote hominis formatione in ute¬
          <lb/>ro, caeterorumque animalium &amp; vegetabilium, tamen dicam, <lb/>quid sentiam,
          experientia tum propria, tum aliorum ductus: <lb/>Ut conceptio hominis dicitur fieri in
          momento, &amp; sic omnis <lb/>generatio, seu introductio formae novę in materiam, sic co¬
          <lb/>gitandum est, hanc fieri metallorum transmuntationem secun¬ <lb/>dum naturam. Hinc
          constat, quamprimum hi duo fumi sint con¬ <lb/>uncti &amp; coagulati, ut dictum, speciem
          aliquam metallicam <lb/>lioet erudam, repraesentent. Quapropter nunquam conti¬ <lb/>git,
          quod metallarii, qui scrutantur metalla, fossores, inci¬ <lb/>derint in substantiam
          aliquam compositam, quae esset sul¬ <lb/>fur &amp; argentum vivum simul, necdum tamen
          metallum, <lb/>hoc est, plumbum aut stannum: Quo argumento quidam <lb/>ineptè demonstrare
          conantur, argentum vivum &amp; sulfur <lb/>non esse principia metallorum, quia nunquam
          simul in¬ <lb/>venta sint in unis fodinis, nec substantia aliqua media in¬ <lb/>ter
          metallum &amp; horum mixturam: Verùm illi ipsi hoc <lb/>modo ratiocinantes falluntur &amp;
          à se ipsis, si animadver¬ <lb/>tant, refutantur: si enim vel in eodem die &amp; hora, qua
          con¬ <lb/>junctio horum fumorum contingit, introductio fiat novae for¬ <lb/>mae metallicę,
          sive opus sit integro anno aut amplius, per¬ <lb/>inde est; quemadmodum referunt de
          homine, quod primis <lb/>septem diebus formetur Embryonis species ex semine, <lb/>ac
          sequenti tempore augmentetur; Attamen verisimile <lb/>est, quod hoc de mutatione
          sensibili, quatenus discerni <lb/>possit à nobis, intelligendum sit; Cum axiomata haec
          phy¬</p>
        <pb n="pdf-23" xml:id="img_0023"/>
        <p>
          <pb n="orig-21"/>sica maneant inconcussa; Nullam rem posse habere
          duas vel <lb/>plures formas physicas simul, sed saltem unam, Et, Nunquam <lb/>esse absque
          forma, Et substantiam seu essentiam non recipe¬ <lb/>re magis &amp; minus; Et Generationem
          seu introductionem <lb/>formae fieri in momento, quae omnia sunt unius generis &amp;
          <lb/>intentionis: Nihiloninus si demus mutationem hanc fieri <lb/>in tempore, quis nostrum
          hoc intermedium tempus anim¬ <lb/>advertere potuit, cum fortè in metallicas has mineras
          post <lb/>centenos aliquot annos ab eorum primâ mixtione incida¬ <lb/>mus. Non enim ita se
          res habet cum ipsis, ut cum animalib <lb/>&amp; vegetabilibus, quae apud nos sunt in
          promptu: Unde non <lb/>mirandum, si haec ignorentur tanquam remota &amp; abscon¬
          <lb/>dita, cum nunquam obstetricis munere in horum ortu ho¬ <lb/>mo fungatur, sed natura
          haec ut arcana, ex sese absque homi¬ <lb/>nis interventu producat: si elephas, camelus,
          &amp; multa alia <lb/>animalia, tam secretè coëunt inter se, ut rarissimè homo id
          <lb/>videat arbiter, quid dicemus de his fumis subterraneis. Ele¬ <lb/>phas ducentos
          perdurat annos &amp; 60. juventutem conser¬ <lb/>vat, ut scribunt: Unde quis hominum ejus
          ortui &amp; senectuti <lb/>simul unquam adfuit? Annon permulti aestimarunt ele¬
          <lb/>phantem decem integros annos uterum gerere, cum tamen <lb/>experientia aliorum
          convincat, saltem biennium? si hoc in anima¬ <lb/>libus, quae sunt hominisubjecta &amp;
          praesentia, quid dicemus <lb/>fieri in illis subterraneis occultis, longioris aetatis,
          fortioris <lb/>mixtionis &amp; subtilioris essentiae individuis? Quam primum <lb/>itaque
          horum fumorum mutua complexio facta est, prae¬ <lb/>supponimus esse metalli
          imperfectimineram, exempli gra¬ <lb/>tia, plumbi in quo tamen eodem tempore Embryo perfe¬
          <lb/>ctionis, hoc est, argenti, apparet: Nam nullum plumbum <lb/>in minera invenitur
          omnino absque argento, sive in parva <lb/>seu magna quantitate: Scimus quaedam plumbi
          genera</p>
        <pb n="pdf-24" xml:id="img_0024"/>
        <p>
          <pb n="orig-22"/>tantillum continere, ut pro nullo, quo ad sensum,
          habea¬ <lb/>ur, sed revera semper aliquid abscondunt: Villacense, quo <lb/>in Germania
          plaerunque ad probationem minerarum per <lb/>cupellum utuntur, tanquam nihil
          argentihabeat, aestima¬ <lb/>tur, sed quo ad sensum intelligendo, non ad rei naturam ac
          <lb/>rationem: si enimejus plumbi viginti centenarii in pondere <lb/>ut mihi pro certo ab
          aliis probatoribus relatum est) con¬ <lb/>ineant saltem unam semiunciam seu lotonem
          argenti pu¬ <lb/>ri, tum drachma una istius plumbi (quae plaerumque refers
          <lb/>centenarium decimasticum) quantum habebit argenti? <lb/>Certe hoc quantum ad sensum
          pronullo reputatur; quan¬ <lb/>tum ad rationem, pro aliqua tamen quantitate, licet exigua
          <lb/>Nam si 256000. drachmae, (hoc est, 15360000. grana) plum¬ <lb/>bidant 240. grana,
          (hoc est semiunciam) argenti puri, tum <lb/>ina drachmasseu 60. grana) plumbi, dabit
          aliquid, sed nec <lb/>sensibile nec notabile: nempe 64000. grana plumbi, ha¬ <lb/>bent
          unum granum argenti, aut vice versa, drachma una <lb/>(seu 60. grana) plumbi habet
          circiter millesimam partem <lb/>unius graniargenti, seu unum granum plumbi habet 64000.
          <lb/>partem grani argenti: Ex quibus convincitur, perfecta ex <lb/>imperfectis à natura
          sensim educi, ut ex eruca papilio, ex <lb/>vermerepente insectum volans, novâ quâdam
          assumptâ fi¬ <lb/>gurâ non quidem de novo generatur, sed quasi perficitur. <lb/>Dum enim
          sulfur illud calidum &amp; siccum agit in argentum <lb/>ivum, frigidum &amp; humidum sibi
          vaporabiliter commix¬ <lb/>um, calore subterraneo incitatum &amp; motum, semper ejus
          <lb/>humiditatis &amp; frigiditatis exiguum, quod vincit &amp; sibi assimilat, <lb/>hoc
          est, aliquantulum caliditatis &amp; siccitatis in Mercurium <lb/>introducit, quae duae
          qualitates, ut agentes, cum illis, ut patien¬ <lb/>tibus junctae aequationem faciunt
          metalli, quae est argento <lb/>propria. Hinc quando plumbi minera ignibus fortibus ex¬
         </p>
        <pb n="pdf-25" xml:id="img_0025"/>
        <p>
          <pb n="orig-23"/>ponitur, confluit in massam plumbeam, quae habet in
          se <lb/>fortè mille partes frigiditatis &amp; humiditatis respectu argen¬ <lb/>ti vivi,
          &amp; tantundem respectu sulphuris illi admixti, sed in <lb/>pso argento vivo ab hoc
          sulfure longiori tempore duae vel <lb/>tres partes aut plures caliditatis &amp; siccitatis
          factae sunt. Un¬ <lb/>de probatione factâ per cineritium, eliciuntur hae duae vel
          <lb/>tres partes in Mercurio calidae &amp; siccae, quae totidem de fri¬ <lb/>gidis &amp;
          humidis secum assumunt, &amp; per consequens <lb/>granumargenti ostendunt. Quicquid de
          plumbo hic dici¬ <lb/>tur, similiter de aliis intelligendum est imperfectis, quam¬ <lb/>is
          non à stanno &amp; ferro ita separetur illud granum, veluti à <lb/>plumbo &amp; aere. Ex
          hactenus dictis patet, quomodo argen¬ <lb/>tum vivuminimperfecta, imperfecta in perfecta
          transeant: <lb/>si itaque coagulandum sit argentum vivum ab arte, neces¬ <lb/>um est, ut
          id fiat ad imitationem naturae: Verum in his na¬ <lb/>turam imitari non possumus, quae
          operatur longissimo tem¬ <lb/>pore in suis vasis occultis, medio sulfuris admixti certâ
          qua¬ <lb/>litate &amp; quantitate, calore moderato &amp; conveniente: Quae <lb/>omnia cùm
          ab arte fieri nequeant, patet Mercurium nullo <lb/>modo in aurum coagulari posse ab arte;
          Nec per se absque <lb/>additione, quia natura ita non procedit, sed cum admixto
          <lb/>sulfure, nec cum hoc, propter causas jam dictas. Nullus ita¬ <lb/>que hoc sibi
          praesumat, cùm verum aurum &amp; naturale hac <lb/>ratione neutiquam valeat producere, sed
          massam fortè a¬ <lb/>liquam, quae in praedicamento substantiae aut curâ naturae <lb/>locum
          non inveniat. Deerunt enim ejusmodi congulato <lb/>Mercurio antea dictae proprietates auri
          &amp; vera essentia, <lb/>ideoque ut pictum aliqua carbone vel creta facta differt à
          <lb/>vivo homine, cujus est imago, sic hoc aurum sophisticum, <lb/>aut haec massa ex
          Mercurio coagulata differt ab auro natu¬ <lb/>rali &amp; vero. Quae hactenus dicta sunt,
          quemlibet rationa¬</p>
        <pb n="pdf-26" xml:id="img_0026"/>
        <p>
          <pb n="orig-24"/>lem ab innumeris erroribus, qui fiunt circa
          Mercurium in <lb/>aurum coagulandum, si modo rationi &amp; monitis sit obse <lb/>quens,
          praecavere ac vendicare possunt. Nunc videbimus <lb/>&amp; percurremus, quid factum fuerit
          &amp; inventum ab illis, <lb/>qui Mercurium ita in aurum coagulare praesumpserunt:
          <note>1.<lb/>Mercurii <lb/>coagulatio <lb/> a fumo <lb/>plumbi. </note>
          <lb/>Primò omnium sese offert Mercurius cum fumo plumbi <lb/>congelatus, qui omnibus
          chymistis ferè notus est, &amp; ab ali¬ <lb/>quibus in magno habetur precio, quasi sit non
          fallaxrudi¬ <lb/>mentum &amp; indicium ad perfectam illam coagulationem <lb/>praestandam.
          Operatio vulgatior est, quàm ut multis tra¬ <lb/>didebeat: Plumbum liquefit in olla, cui
          ab igne remoto, <lb/>cùm jam congelascere incipit, cum lapide quodam rotundo
          <lb/>imprimitur fossa, in quam (concreto plumbo) argentum <lb/>vivum infunditur, quod mox
          in massam quandam friabi¬ <lb/>lem &amp; albam congelatur. De hac aliqui referunt, quod
          <lb/>possint eam reddere malleabilem &amp; tinctam citrino colo¬ <lb/>re: verùm nugantur,
          &amp; quod in phantasia conceperunt, re <lb/>autem nunquam praestiterunt, quasi praestitum
          sibi aliisque <lb/>ersuadere conentur. 
          <note> 2. <lb/>Ex Mercu¬ <lb/>rio plumbi¬
            <lb/>ficus lapis <lb/>quorun¬ <lb/>dam.</note>
          Nonnulli, ut antea monui, cum hac <lb/>massa ita
          coagulata procedunt, ut huic minor aliqua quan¬ <lb/>titas Mercurii non coagulati addatur
          &amp; in vase administra¬ <lb/>to calore arenae vel cineris coaguletur in massam consimi¬
          <lb/>lem priori; Unde affirmant posse fieri lapidem plumbificum <lb/>ex argento vivo, hoc
          coagulantem in plumbum perpetua <lb/>congelatione: At haec licet absque utilitate sint,
          ideoque <lb/>nulli, qui lucrum quaerat, tentanda, tamen dicta videntur, <lb/>ut
          possibilitas &amp; modus artis demonstretur, qua ratione &amp; <lb/>hypotheses seu
          paradoxa, minimè cum re, quam declarant, <lb/>convenientia, tanquam vera conceduntur.
          Argentum e¬ <lb/>nim vivum illud fumo plumbi coagulatum non fit plum¬ <lb/>bumnaturale,
          nec aspectu, nec alia quacunque proprieta¬</p>
        <pb n="pdf-27" xml:id="img_0027"/>
        <p>
          <pb n="orig-25"/>te, nisi illi admisceatur, quid de eo per fusionem
          in igne, sed <lb/>manet argentum vivum, ut anteâ, demptâ liquiditate cur¬ <lb/>rente,
          ejusque vice accedente friabilitate, malleum non <lb/>admittente: In igne absque dubio
          ascendet, ut prius, &amp; in <lb/>pristinam fumosam, deinde aqueam ponderosam substan¬
          <lb/>tiam (quamvis id non expertus sim) redibit, eâdem volatili¬ <lb/>tate circumscriptum:
          si igitur est argentum vivum, quo¬ <lb/>modo in plumbum suisimile coagulabit? Imò nec hoc
          coa¬ <lb/>gulabit, ut opinor, sed ab eo ad liquiditatem potius redu¬ <lb/>cetur: Invanum
          itaque ejusmodi esset labor, cum nec pro <lb/>udicra nec seria re correspondeat
          intentioni. 
          <note>3. <lb/>Ejusdem <lb/>coagulati. <lb/> cum aliis.</note>
          Verùm alii <lb/>animadvertentes à plumbo sulfur vaporosum emissum
           <lb/>hujus coagulationis causam existere, varias ingressi sunt 
          <lb/>ias, utidem vel cum plumbo vel cum sulfure coagularent, <lb/>quorum quoque operatio
          cùm naturae sit adversa, sub fine <lb/>trustrata est: sulfur, ut dictum, in mineris
          coagulat suum ar¬ <lb/>gentum vivum, cui naturaliter admixtum est, in imperfe¬ <lb/>cta,
          &amp; haec in argentum &amp; aurum: Unde stulti sunt, qui ad <lb/>hanc operationem
          praestandam non potiùs imperfecta <lb/>ipsa assumant, quam argentum vivum adeo crudum, hu¬
          <lb/>midum &amp; frigidum, in quod à natura nullae qualitates calidae &amp; <lb/>siccae
          (de elementis non loquor latentibus sub praedominan¬ <lb/>tib.) introductae sunt. 
          <note>Demon¬ <lb/>stratio va¬ <lb/>itatis <lb/>multorum.</note>
          Quis
          n.nisi insanus ex gallo &amp; gallina <lb/>emina extrahat &amp;
          conjungat; ut ex iis faciat ovum, ex ovo <lb/>producat pullum,
          cum ejusmodi ova habeat à natura generata. <lb/>dem statuendum de Mercurio in metalla
          imperfecta coagu <lb/>lando, &amp; post impfecta cum imperfecta naturalia habeantur in co¬
          <lb/>pia, quae ignem nunquam attigerint: Ergo horum omnium in¬ <lb/>entio est phantastica,
          quicquid conceperint de Mercurio, <lb/>quod sit aurum, si sit coagulatum: tinctum &amp;
          fixum: Nam <lb/>hoc opus hic labor est, non solùm efficere coagulatum,</p>
        <pb n="pdf-28" xml:id="img_0028"/>

        <p>
          <pb n="orig-26"/>tinctum &amp; fixum, sed &amp; ut correspondeat in
          aliis proprie¬ <lb/>tatibus auri, quae antea relatae fuerunt, quod est impossibile.
          <lb/>Ne quis vero existimet, me intelligere hic omnino argenti <lb/>rivi coagulationem
          esse impossibilem quocunque modo, <lb/>cum sciamus &amp; notum sit, per tincturae
          aurificae additionem <lb/>in dimidia horà operationem perfici: Verùm quod haec tin¬
          <lb/>stura seu forma auri non sit in ipso argento vivo, nisi forte <lb/>in potentia
          remotissima, quaminde nemo educere poterit <lb/>ita, ut materia &amp; forma, hoc est,
          patiens &amp; agens argenti <lb/>vivipars maneat simul, illaesa alterutra: Nam demus, quod
          <lb/>argentum vivum fiat per artem absque corrosivis aut pere¬ <lb/>grinis additis calidum
          &amp; siccum, atinterim ubi manebunt <lb/>partes ejus humidae &amp; frigidae, quae debent
          in quantitate <lb/>elementorum longè excedere quantitatem calidorum &amp; <lb/>siccorum,
          in quantitate verò qualitatum eorundem ae¬ <lb/>quare: sicargentum vivum totum vel manet
          humidum &amp; <lb/>frigidum, ut prius, &amp; non eritaurum, vel mutabitur per ar¬ <lb/>tem
          in calidum &amp; siccum, pereunte ferè omni humiditate &amp; <lb/>frigiditate ejus, &amp;
          neque sic eritaurum, sed substantia aliqua <lb/>ntractabilis ad vitrum vel terram potiùs
          accedens, quam <lb/>aurum. Quae qualitates humidae &amp; frigidae. nec non calidae
          <lb/>&amp; siccae, si aurum fiat à natura ex argento vivo mediis im¬ <lb/>perfectis, non
          destruuntur; sed aequantur: Ita quoque con¬ <lb/>tingit si tinctura aurifica, quae calida
          est &amp; sicca in subjecto <lb/>humido argento vivo addatur, ut illud aequet &amp;
          coagulet <lb/>in aurum: Est itaque Mercurii coagulatio in aurum possi¬ <lb/>pilis
          pernaturam &amp; artem, per naturam, via metallorum im¬ <lb/>erfectorum; per artem, via
          tincturae perfectae: 
          <note><lb/>Ex Mercu¬ <lb/>rio Cinna¬ <lb/>baris facti¬ <lb/>tia pro au¬ <lb/>ro.</note>
          At praeter has <lb/>vias omnino impossibilis. Praeterea qui
          cinnabarim factitiam <lb/>llam primitus fecerunt, Mercurium in aurum medio sulfu¬ <lb/>ris
          coagulare conati sunt: Hinc Theophrastus ille genui¬</p>
        <pb n="pdf-29" xml:id="img_0029"/>
        <p>
          <pb n="orig-27"/>nus Aristotelis discipulus (non ille Bombastus)
          scribit, quod <lb/>cinnabaris in Epheso fiat arte κατ ἐργασίαν, cum in colchis &amp;
          <lb/>Hyberia nascatur sponte natura ἀυτοφιές. Et memorat Cal¬ <lb/>iam quendam fecisse
          cinnabarim, cum se aurum facere <lb/>praesumeret, quod magis credibile est, quàm vice
          versa, <lb/>quòd pharmacarius quidem, ut narrant, cum cinnabarim fa¬ <lb/>cere tentaret,
          aurum confecerit: Cumn. aurum ex argen¬ <lb/>to vivo &amp; sulfure fieri naturaliter
          dicatur, inde hujus natu¬ <lb/>alis compositionis imitatores videri voluerunt, qui
          Mercurium <lb/>&amp; sulfur communia conjunxerunt: &amp; ad ignem subliman¬ <lb/>do in
          cinnabarim, non in aurum, coxerunt: Verùm falsi sunt <lb/>neo, quod sulfur illud
          sumpserunt, à quo auri substantia est <lb/>alienissima, nec quicquam in sese possidet,
          quod dum ma¬ <lb/>net in metallis, ea manent imperfecta, dum separatum est, in
          <lb/>perfecta migrant. Natura quidem medio illius sulfuris, ut ante <lb/>traditum, autum
          generavit, tanquam alicujus instrumenti admi¬ <lb/>niculo, quod operatione perfecta, ab
          opere suo omnino segrega¬ <lb/>vit, quemadmodum faber aut mechanicus utitur malleo, igne
          <lb/>vel aqua pro instrumentis &amp; mediis, quae omnia non ma¬ <lb/>nentapud res arte
          factas: Aurum omnino expers est sulfu¬ <lb/>ris communis, &amp; ejus loco aliud sulfur
          obtinet nempe me¬ <lb/>tallicum ex argenti vivi substantia productum, quod ho¬
          <lb/>mogeneum illisit, nec extraneum, à quo sulfur commune <lb/>longissimo intervallo
          distat: Hoc enim comburit &amp; ipsum <lb/>est combustibile, illud neutiquam: Hoc
          nigredinem, im¬ <lb/>perfectionem &amp; interitum metallorum causatur, illud ci¬
          <lb/>trinitatem, perfectionem &amp; in igni constantiam: Unde <lb/>Disdiapason, quod
          ajunt, ab invicem haec duo sulfura dif¬ <lb/>ferunt. Cum itaque cinnabaris factitia
          componatur ex <lb/>argento vivo &amp; sulfure communibus, nihil cum auro habet
          <lb/>commercii, nec cum auri sulfure aut tinctura, sed quando</p>
        <pb n="pdf-30" xml:id="img_0030"/>
        <p>
          <pb n="orig-28"/>igni validiori adjungetur, facilimè separabuntur
          ejus par¬ <lb/>tes, nempe ut argentum vivum fumi instar abeat &amp; in suam <lb/>naturam
          redeat, sulfur verò comburatur, terristribus qui¬ <lb/>pusdam faecibus relictis, quae si
          urgeantur igne, in vitrumla¬ <lb/>peant. 
          <note>5. <lb/>Mercurii <lb/>coagulatio <lb/>cum sulfu¬ <lb/>re metalli¬ <lb/>co.</note>
          Nonulli considerantes hanc sulfuris combustibilis
          <lb/>&amp; comburentis naturam, ab eo abstinent in coagulando <lb/>ercurio, &amp;
          metallico aliquo sulfure, ut existimant utun¬ <lb/>tur, aut ex salibus aut vegetabilibus
          diversis petito: Marti <lb/>vident Mercurium non adhaerere, propter ejus sulfuris fixi
          <lb/>aut terrestris naturae abundantiam, &amp; argenti vivi paucita¬ <lb/>tem, ideoque
          sumunt aut ipsum aurum, aut argentum, aut <lb/>cuprum, cumque his, quia fixa sunt,
          ignibilia &amp; fusibilia <lb/>corpora arbitrantur sese Mercurium fixum, ignibilem &amp;
          <lb/>fusibilem effecturos: Cumauro, quod habet in se sulfur <lb/>fixum &amp; rubrum,
          amalgamatione Mercurium permiscent <lb/>&amp; coquunt, opinantes hunc ab illo vim aliquam
          congelati¬ <lb/>vam accepturum, &amp; ita in aurum congelatum iri; quem¬ <lb/>admodum
          fermenti una pars plures partes de massa eadem, <lb/>nondum acida factâ fermentare &amp;
          acidam reddere potest. <lb/>Verùm falluntur suo judicio &amp; spe, quia igne lento aurum
          <lb/>E Mercurius non moventur, &amp; singula manent in sua na¬ <lb/>tura, forti, hic ab
          illo avolat, mediocri, longi temporis, Mer¬ <lb/>curius exiccatur in pulverem rubrum,
          inutilem, qui nihil <lb/>cum auro vel tinctura auri commune habet; In medicina
          <lb/>corporis humani solùm valent, si absque corrosivis sit fa¬ <lb/>ctus, de quo post:
          Haec via innumeros artifices, ut Labyrin¬ <lb/>thi error frequentissimus, diutissimè
          detinuit &amp; vexavit. <lb/>Causa hujus erroris ita perspicitur: sulfur in auro existens
          <lb/>est minima pars ejus, quae si in composito maneat, ipsi dat <lb/>essentiam auri
          simpliciter, non autem se propagare potest, <lb/>aut per commixtionem compositi cum
          argento vivo id</p>
        <pb n="pdf-31" xml:id="img_0031"/>
        <p>
          <pb n="orig-29"/>perficere in aurum, utinec vinum (quod omnem
          essentiam <lb/>habetà spiritu suo) aquae commixtum, illam transmutat in <lb/>vinum, sed ab
          aqua potius adulteratur &amp; inficitur, &amp; à vini <lb/>homogenea natura redditur
          semotius &amp; alienius. Nec ve¬ <lb/>rò quisquam imaginetur vim aliquam traducem seu pro¬
          <lb/>pagantem sese in infinitum inesse auro, qualis est in ani¬ <lb/>mantibus &amp;
          vegetabilibus, quae si inesset, non tamen in a¬ <lb/>ctum deduci posset, nisi in sua
          propria matrice seu natura, <lb/>quae si esset argentum vivum apud naturam, tum hoc cum
          <lb/>auro conjunctum in mineris vel fluviis ab eo transmutare¬ <lb/>tur. Et sic aurum sibi
          infinitam sobolem generaret ex ar¬ <lb/>gento vivo, quod erroneum est non solùm, sed &amp;
          stultum <lb/>cogitare, unde non opus habebis ulteriori declaratione: <lb/>Quicquid cum
          fermento conjungitur, si sit similis substan¬ <lb/>tiae, fit fermentum, quicquid in
          salinas incidit, dicitur sal fie¬ <lb/>ri, quicquid in aquas lapidificantes, lapis, sed
          ita non est <lb/>cum auro, ut quicquid cum eo conjungatur, fiat aurum. <lb/>Est enim aurum
          quasi summum naturae metallicae miracu¬ <lb/>lum, &amp; omnis mixtionis naturalis, quo ad
          fortem composi¬ <lb/>ionem, apex, à quo Mercurius vulgi, tanquam extremum <lb/>ab extremo,
          longissimè distat: si gramen cum carne bubu¬ <lb/>la coquatur, non illud in hanc transit,
          quamvis bos grami¬ <lb/>ne potius accreverit &amp; pastus sit naturaliter; Causa est, quia
          <lb/>ars in his naturam imitari non potest, multò minùs mille <lb/>modis superare. Quomodo
          enim una simplex coctio artis <lb/>gramen verteret in carnes bovis cum natura in bove viva
          <lb/>tantas mutationes requirat, antequam ex gramine fiat ca¬ <lb/>robubula? Ita
          cogitandum est de auro: Quomodo homo <lb/>per artem possit facere id ex Mercurio coagulato
          per mix¬ <lb/>tionem &amp; coctionem cum eo, cumnatura tantum tempus, <lb/>tanta vasa,
          tantas transmutationes, tantaque media, ante¬</p>
        <pb n="pdf-32" xml:id="img_0032"/>
        <p>
          <pb n="orig-30"/>quam ex Mercurio faciat aurum per imperfecta, ut
          dictum <lb/>eundo, expetat &amp; necessaria habeat? Quicquid de auro <lb/>hic statuitur,
          idem de argento intelligendum venit: Si ita¬ <lb/>que nec sulfur auri, nec argenti vim
          habeat coagulativam <lb/>Mercurio communicabilem, quo hic in aurum mutetur, <lb/>quid
          existimabimus de aere, ferro, stanno aut plumbo? quae <lb/>ingula si potentiam haberent
          sibi assimilandi Mercurium <lb/>per commixtionem, non tamen in aliam naturam, quam
          <lb/>sibi propriam, multò minùs in auream, dominium exer¬ <lb/>cerent. At nec in propriam
          illa Mercurium promovere <lb/>possunt, cùm horum mixtio naturalis arti sit omnino im¬
          <lb/>ossibilis &amp; inimitabilis, quicquid conetur, inconsideratus <lb/>operarius.
          <note>6. <lb/>Per vasa <lb/>metallica.</note>
          Frustrà itaque vasa cuprea, ferrea, aurea vel ar¬ <lb/>gentea ad Mercurii coagulationem
          assumuntur, utpote à <lb/>natura aliena &amp; abhorrentia, sic &amp; limaturae, laminae,
          folia <lb/>&amp; solutiones metallorum per amalgamationes, liquefa¬ <lb/>ctiones, aquas
          fortes, regias, acetosas vel alias ejusmodi, <lb/>metallicas, vel non, cùm in via naturae
          locum non inveniant. <lb/>Quid jam de vegetabilibus aut animalium partibus dice¬ <lb/>mus
          ad metallicam substantiam prorsus inutilibus &amp; ine¬ <lb/>ptis? Coagulent haec omnia
          vel singula Mercurium, ut <lb/>possunt, nihil hoc ad aurum. Non enim introducent in
          <lb/>Mercurium caliditatem &amp; siccitatem (humiditate &amp; fri¬ <lb/>giditate illius
          illaesis) tantam &amp; talem, quae requiritur ad e¬ <lb/>us aequationem. Unde nec eum
          coagulabuntinaurum, <lb/>quod proprium est solius tincturae aurificae, quae non latet
          <lb/>alibi, quàm in naturali suo subjecto solo &amp; unico. Idem sen¬ <lb/>tiendum de
          salibus, quae quasi intermedia sunt inter vege¬ <lb/>tabilem &amp; mineralem naturam,
          prout est sal tartari, nitri, <lb/>commune, vegetabilium &amp; alia mineralia ac
          semimetalla. <lb/>In quibus cùm vestigiaquaedam &amp; quasi semina metallorum</p>
        <pb n="pdf-33" xml:id="img_0033"/>
        <p>
          <pb n="orig-31"/>appareant, fortè ad tincturam inde eliciendam &amp;
          Mercu¬ <lb/>rio conjungendam: laborare quis posset, de quib. nunc di¬ <lb/>cturi sumus,
          non ad Mercurium congelandum in aurum. <head><lb/>De II. usu Mercurii ad tincturam, in quam
          <lb/>reduci tentatur.</head> <lb/>Multi ex chymiae operam impendentibus eò usque co¬
          <lb/>gitationes suas extendunt, quod sciant, tincturam esse quę¬ <lb/>rendam in
          spiritibus, &amp; prae reliquis in Mercurio; Inspiriti¬ <lb/>bus ideò, quia debeat esse
          spiritualis, ut penetrare possit <lb/>corpora etiam metallorum solida, inque illorum poros
          sese <lb/>insinuare, ad segregandum sulfurinnatum primae originis. <lb/>Corpus enim ita
          non ingreditur corpus, sed illi saltem ad¬ <lb/>miscetur in contiguitate, non
          continuitate, prout spiritus, <lb/>cujus solius est permeare densa &amp; alterare sibi
          admixta; In <lb/>Mercurio, quia tota ars Hermetica circa Hermem, hoc <lb/>est, Mercurium
          versetur, in quo omne situm sit, atque ipsum <lb/>aurum nil nisi Mercurius habeatur: Et
          quidem hi cùm cre¬ <lb/>dant Mercurii in aurum coagulationem non possibilem, <lb/>eum in
          tincturam, &amp; millies quid auro perfectius evehere <lb/>conantur per artem: Contra quam
          intentionem genera¬ <lb/>em nos antea in Coelidonia nostra argumenta non parvi
          <lb/>momenti produximus, quę non paucis a conatibus frustra¬ <lb/>neis, ne sese in hunc
          Labyrinthum chymicum sponte sua <lb/>praecipitent, dehortari possunt, quibus verò, illis
          non per¬ <lb/>spectis, placeat nihiloninùs experimentari, quid ratio pos¬ <lb/>sit, quidve
          ars aut natura valeat, his hoc tractatu consultum <lb/>volumus. 
          <note>1. Mercurius <lb/>solo igne ad <lb/>tincturam <lb/>coagulandus. </note>
          Mercurius absque ulla
          additione in vasis supra <lb/>lenem ignem retentus longissimo
          tempore, vix decem an¬ <lb/>norum, à sua natura mutabitur, hoc est, si non
          loco movea</p>
        <pb n="pdf-34" xml:id="img_0034"/>        
        <p>
          <pb n="orig-32"/>tur in tepido calore; si forti, ut ascendat, vel
          exitum invenit <lb/>&amp; avolat, vel in aquam redit, &amp; sua gravitate iterùm descen¬
          <lb/>dit, &amp; mox ascendit, ut prius. Atque hac ratione fortè an¬ <lb/>nuo spacio &amp;
          amplius, reciprocatione facta in pulverem <lb/>tandem rubeum abibit, qui ut nec aurum est,
          ita nec tin¬ <lb/>ctura ejus, sed vel in Mercurium vivum album reducibilis <lb/>ortissimo
          igne, vel in vitrum. 
          <note><lb/>2. Mercu¬ <lb/>rius additis <lb/>corporibus <lb/>metallicis <lb/>in tincturam
            <lb/>congulan¬ <lb/>dus.</note>
          Idem contingit, si conjun¬ <lb/>gatur cum aliis corporibus siccis
          &amp; terrestribus, metallicis, <lb/>sive non metallicis: si cum auro &amp; argento, ut
          dictum, nulla <lb/>inde tinctura proveniet, uti nec aurum, sed Turbit aut praeci¬
          <lb/>pitatus: sic nec, si cum aliis metallis aut eorum mineris fixa¬ <lb/>tis
          praecipitetur aut coaguletur, tinctura inde speranda est: <lb/>Quia vel manet in sua
          volatili &amp; alba natura nil mutata in¬ <lb/>trinsecus, sed saltem extrinsecus ad
          aspectum, vel si ab hac <lb/>violentia quadam seducatur, in terram inutilem &amp; mor¬
          <lb/>tuum abit; idque vel fortissimo vase &amp; igne, vel longissimo <lb/>tempore. Aqua
          autem volatilis &amp; terra immobilis, in quae <lb/>duo elementa Mercurius, tanquam
          Protheus aliquis se <lb/>semper transmutat, non sunt de proprietate essentiali tin¬
          <lb/>cturae: At econtrario, si aqua illa sit non volatilis &amp; tin¬ <lb/>cta, terraque
          illa mobilis tingens; tum eritoleum illud in¬ <lb/>combustibile &amp; sal fusibile, quo
          habito laudandus sit Deus. 
          <note>3. <lb/>Mercurius <lb/>sublimatus <lb/>vulgi ve¬ <lb/>nenum.</note>
          <lb/>Quocirca alii hanc Mercurii inconstantiam animadver¬
          <lb/>entes longâ experientia edocti, voluerunt illum mortifi¬ <lb/>care vel trucidare cum
          aliis corrosivis acutis &amp; adstringen¬ <lb/>tibus mineralibus, aut aquis succisve ex
          iis elicitis. Quidam <lb/>miscuerunt eum sali petrae &amp; vitriolo, quidam aluminibus
          <lb/>diversis, &amp; inde distillarunt per alembicum primò aquam, <lb/>postea Mercurium;
          quem novis deinde his similibus ma¬ <lb/>teriis junxerunt, iterumque distillarunt, idque
          toties donec <lb/>à sua natura mutatus ascenderet, vel in fundo maneret:</p>
        <pb n="pdf-35" xml:id="img_0035"/>
        <p>
          <pb n="orig-33"/>tumque hanc belluam optimè trucidatam putârunt. Ve¬
          <lb/>ùm pro tinctura saluberrima venenum teterrimum inve¬ <lb/>nerunt, cum suis authoribus
          ex rebus humanis relegan¬ <lb/>dum omnino: quantum mali ex hoc invento exortum sit
          <lb/>dici vix potest: Nihilominus ad usus humanos multiplices, <lb/>itpote aurifabrorum,
          cosmeticam, medicinam &amp; chirur¬ <lb/>giam tandem adhibitus est. 
          <note>4. <lb/>Mercurius <lb/>praecipita¬ <lb/>tus vulgi. </note>
          Alii ex
          iisdem salibus aquas di <lb/>stillarunt, quas fortes vocant, cum quibus
          Mercurium sae¬ <lb/>pius distillarunt, abstrahendo &amp; refundendo, donec
          hinc <lb/>pulvis rubeus, qui praecipitatus propriè nominatur, exor¬ <lb/>tus est: Hiclicet
          sit rubeus aut citrinus, tamen tinctura non <lb/>est aurifica, à qua distat longissimè,
          quia redit in pristinam <lb/>naturam volatilem &amp; albam, nec mutat, sed mutatur: non
          <lb/>est calidus &amp; siccus, retenta humiditate &amp; frigiditate, sed <lb/>aut his aut
          illis qualitatibus praepollet aut spoliatur omni¬ <lb/>no. Eundem effectum alii cum aquis
          diversis multorum <lb/>generum sibi pollicentur, quas hic praeterimus. 
          <note>5. <lb/>Praecipitati <lb/> alii
            absque <lb/> corrosivis. </note>
          Quidam
          <lb/>corrosiva omnia vitantes, &amp; tincturam conficiendam, Mer¬
          <lb/>turio jungunt granatos, chalaedonium, cristallum, smiri¬<lb/>dem
          aut ejusmodi alios lapides pulverisatos, eumque prae¬ <lb/>cipitant igne convenienti,
          &amp; vase in pulverem ejusdem co¬ <lb/>loris &amp; utilitatis, sed ad medicinam tamen jam
          dicto tu¬ <lb/>tiorem &amp; efficaciorem. Verùm animadvertentes alii nec <lb/>per
          sublimationem, nec praecipitationem memoratam, <lb/>à Mercurio posse volatilitatem adimi,
          aggressi sunt alias vias <lb/>ad sistendum eum, nempe detracta ipsi aquositate nimia, cu¬
          <lb/>us ratione redit in pristinam naturam, vel avolat. 
          <note>6. <lb/> Mercurii <lb/> fixatio ad <lb/> tincturam <lb/>per vas <lb/> longum.</note>
          Hoc alii<lb/>per
          instrumenta diversa obtinere sperarunt, nempe cum <lb/>vase oblongo, cujus
          inferior pars crassior sit in igne validis¬ <lb/>simo, superior in
          aëre satis frigido; Unde Mercurius calore, <lb/>ignis actus ascendat in superiorem
          vasis partem, de qua</p>
        <pb n="pdf-36" xml:id="img_0036"/>
        <p>
          <pb n="orig-34"/>frigore aëris condensatus sua gravitate in fundum
          decidat, <lb/>dque toties, donec maneat totus inferius, nec amplius a¬ <lb/>scendere
          possit. Quidam ad hoc aliis vasis &amp; instrumentis <lb/>ituntur, sed eadem est intentio
          &amp; effectus; ideoque in his <lb/>nulla diversitas. 
          <note><lb/>Per vas <lb/>ferreum. </note>
          Processit insuper audacia, nedicam
          stulti <lb/>tia, quorundam eò usque, ut Mercurium vel simplicem vel <lb/>ublimatum vel
          praecipitatum incluserint tormento ferreo <lb/>crasso &amp; valido, obstructis omnibus
          viis respirationis aut e¬ <lb/>vasionis, &amp; sic per 40. dies ac noctes tenuerint in
          igne for¬ <lb/>tissimo, maximo circumstantium periculo, nulla utilitate, <lb/>nisi quod
          pro Mercurii sublimati impositi libra una tres vel <lb/>quatuor libras inde (ex
          corrosione, ut opinor, instrumenti <lb/>ferreij eximere se posse jactent. At haec a
          tinctura philoso¬ <lb/>phica longissimè abesse nemo non videt, cujus notas &amp; do¬
          <lb/>tes Geber aliique quamplures descripserunt, quod debeat <lb/>esse Mercurialis,
          homogenea, fixa, hoc est, in asperrimo <lb/>igne non fugiens aut diminuenda, ruberrima,
          tenuissimae <lb/>essentiae, ingrediens in metalla, liquefiens, seseque illis per¬
          <lb/>miscens absque ulla separatione, quodcunque extraneum <lb/>sulfur igni comburendum
          exponens, inde pondus, citri¬ <lb/>nitas, puritas &amp; aequatio compositi contingat, quod
          aurum <lb/>dicitur: Talis tinctura an expectanda sit ex Mercurio, vi¬ <lb/>deant discreti
          artifices &amp; considerent, quomodo esse, quo¬ <lb/>modo non possit: Quod non hactenus
          enumeratis modis <lb/>satis patuit, nec forte aliis, qui innumeri sunt, ideoque non hic
          <lb/>recensendi; Quibus omnibus seu dictis seu omissis aut di¬ <lb/>cendis, nunc certam
          quandam figuram, tanquam Mercu¬ <lb/>rialem statuam, toti hujus tractatui inservientem, ad
          viam <lb/>veritatis in hoc Labyrintho inveniendam aut inutilem appo¬ <lb/>nemus &amp;
          accommodabimus, ut ea conspecta quilibet in¬ <lb/>elligens agnoscat, quam portam eligere,
          qualem semitam <lb/>THE¬ <lb/>equi &amp; quem exitum sperare debeat.</p>
        <pb n="pdf-37" xml:id="img_0037"/>
        <p>
          <pb n="orig-35"/>THEBARVM BAEOTICARVM <lb/>descriptio. <lb/>Thebis illis antiquissimis (quibus
          Cadmus Agenoris <lb/>filius fundator, Dionysius verò ex Semele, Cadmi &amp; Har¬
          <lb/>moniae filia natus, tanquam Deus congentilis, protector <lb/>extitit) fuisse septem
          portas jam ante meminimus, ideó¬ <lb/>que has nobis prae Aegyptiis eligendas &amp;
          imitandas: singu¬ <lb/>lis portis, si benè antiquitatis illius monumenta scrutemur
          <lb/>singula munera &amp; insignia addicata inveniemus: Versus <lb/>occasum aequinoctialem
          prima omnium visebatur ordine</p>
        <pb n="pdf-38" xml:id="img_0038"/>
        <p>
          <pb n="orig-36"/>&amp; amplitudine spectabilis, in cujus turri
          eminentiori ex so¬ <lb/>lido marmore extructa imago hominis habebatur: Quae <lb/>hanc
          proximè versus occasum solstitii hyberni sequeba¬ <lb/>tur porta non minus decorata
          materia &amp; arte, pro hiero¬ <lb/>glyphicis literis agnum monstravit: septentrioni
          directè <lb/>opposita fuit tertia, quae delphinum pro imagine habuit. <lb/>Quarta ortui
          solsistiali hyberno correspondebat cum figu¬ <lb/>ra bovis: Quinta ortui aequinoctiali
          objecta, cujus nota, <lb/>caper fuerit: sexta ad ortum solstitii aestivi respondit, quae
          <lb/>canem venaticum habuit: septima &amp; ultima respexit sol¬ <lb/>stitii aestivi
          occasum, &amp; pro insigniis habuit Leonem: Versus <lb/>meridiem porta fuit sed non
          aperta, ab antiquo tempore <lb/>clausa muro &amp; cincta: Per singulas has portas
          ingressus <lb/>patuit in urbem, sed per unicam saltem earum in arcem e¬ <lb/>us
          munitissimam &amp; pulcherrimam ascendebatur, singu¬ <lb/>lis septimanae cujusque diebus
          una ex his patuit, caeteris ob¬ <lb/>seratis &amp; custodia praepeditis: Ad haec non
          licuit quicquam <lb/>animalium in hujus urbis forum adducere, nisi per pro¬ <lb/>priam
          suam portam. Quotquot huc venerunt advenae, <lb/>viderunt quidem arcem illam protinus
          ornatissimam, sed <lb/>modum intrandi ignorarunt, unde maximis fatigabantur <lb/>curis
          &amp; doloribus: Inter caeteros quidam accessit ab ea <lb/>parte unde zephyrus spirat, qui
          cum sese omnino arcem oc¬ <lb/>cupaturum opinaretur, spetamen sua frustratus ex medio
          <lb/>urbis sese recepit extra moenia, circum quae dumambitum <lb/>instituit, quotiescunque
          ad portam aliquam novam acces¬ <lb/>sit, 
          <note><lb/>VIATORII <lb/>USUS.</note>
          observavit viatorio suo instrumento, quae
          directior esset <lb/>ad arcem linea; quod equidem scire non potuit, antequam <lb/>otam,
          quanta esset urbem circuisset, ac tandem invenit, <lb/>portam eam clausam versus meridiem
          maximè ad arcem <lb/>directam esse; Post hanc eam, quae à coeliparte, unde co¬ 
         </p>
        <pb n="pdf-39" xml:id="img_0039"/>
        <p>
          <pb n="orig-37"/>rus spirat: Deinde, quae occasui aequinoctiali
          opposita est; <lb/>ad quam cum post incredibiles exhaustos labores accessis¬ <lb/>set,
          perque eam in civitatem intrasset, non dubitavit de se <lb/>mita ad arcem ducente
          invenienda: quàm anunquam inve <lb/>nerit, inque eam ascenderit, affirmare nequeo; tantum
          scio <lb/>illi potentiam &amp; modum per angustos penetrandi meatus <lb/>arcisque summa
          fastigia obtinendi non defuisse. <head><lb/>De III. Usu Mercurii ad Medicinam corporis
          <lb/>humani.</head> <lb/>Hactenus descriptae Mercurii coagulationis &amp; tincturae <lb/>species,
          licet suae propriae intentioninon serviant, Medici¬ <lb/>nae corporis humani tamen negari
          non poterunt, praeser¬ <lb/>tim cum per experientiam tales probatae &amp; inventae sint:
          <lb/>Empyrici ex chymistis non solum coagulatos illos Mer¬ <lb/>curios à se fortuitò
          factos sed etiam cinnabarim, tam artifi¬ <lb/>cialem, quam nativam, sublimatos &amp;
          praecipitatos omnis <lb/>generis aegrotis propinarunt: Quae sanè medicamen¬ <lb/>ta bona
          sunt &amp; haberi possunt, dummodo absque cor¬ <lb/>osivi suspicione maneant: An verò ab
          aqua forti cau¬ <lb/>stica &amp; deleteria vis Mercurio vel à salibus impressa igne
          <lb/>exuri vel aqua omnino ablui possit, dispiciant alii: Mer¬ <lb/>curium absque ulla
          peregrini corrodentis noxa praepa¬ <lb/>ratum, optimum prae aliis censeo: qualis cum oleo
          sulfu¬ <lb/>ris per campanam distillato factus existimatur, nisi explo¬ <lb/>ratum sit hoc
          ipsum, arsenicali proximum, oleum corro¬ <lb/>sionis visolvere aurum &amp; caetera
          absumere metalla, ideo¬ <lb/>que valde suspectum, praeterquam, quod parum operetur <lb/>in
          corpore humano, etiamsi sit satis curiosè &amp; circumspe¬ <lb/>ctè praeparatum; Cujus
          vice eligat sibi alium modum ex</p>
        <pb n="pdf-40" xml:id="img_0040"/>
        <p>
          <pb n="orig-38"/>antedictis cum gemmis, aut cum lapide lazuli vel
          armeno, <lb/>ut purgatio per inferiora fiat expeditior: sunt, qui crudum <lb/>Mercurium
          pilulis cochiis aut mastichinis admiscent, at¬ <lb/>que eundem effectum, de quo tamen
          dubito, pollicentur: <lb/>Pro quo, si ille, qui coagulatus sit fumo plumbi pilulis iis¬
          <lb/>dem (quibus tamen in mixturis Mercurius semper fit igna¬ <lb/>vus) commissus admin
          stretur, absque dubio utilior &amp; con¬ <lb/>modior futurus esset: Omnium virtutem &amp;
          efficaciam an¬ <lb/>tecedit Aurelius ille dictus melioris, quam illi notae &amp; origi¬
          <lb/>nis, de quo aliàs: Cur Mercurius purget, &amp; salivationem <lb/>promoveat, dum
          volatilem seu fumosam naturam adhuc <lb/>habeat, non autem si fixatus sit in pulverem
          siccissimum, <lb/>ratio patet. Quia calor vel stomachi vel etiam membro¬ <lb/>rum
          externorum, si illinatur, videtur nonnihil de ejus <lb/>fumosa substantia resolvere, quod
          sensim ascendendo in <lb/>transitu humores pituitosos visceribus impactos, pigros &amp;
          <lb/>quietos inhaerentes, ad motum incitet &amp; clementer pro¬ <lb/>vocet: qui si
          fluxiles semel sint facti à calore stomachi, ve¬ <lb/>narum miseraicarum; Epatis aut
          aliorum viscerum &amp; men¬ <lb/>brorum juvantur &amp; expelluntur. Humida enim natura
          <lb/>Mercurii virtutem expulsivam, quae in humiditate existit <lb/>semper leniendo
          provocat: Hinc cassia, manna, pruna Un¬ <lb/>garica, jus herbarum mollientium,
          terebinthina &amp; ejusmo¬ <lb/>di humectando intestina sicciora reddita per calorem &amp;
          <lb/>siccitatem morbi vel excrementorum obstipantium, vias miti¬ <lb/>gant &amp; vim
          expultricem juvant, quo calor naturalis suaa¬ <lb/>ctione non frustretur, se &amp; naturae
          adversa expellat &amp; amica <lb/>attrahat, retineat &amp; alteret in commoditatem
          individui; <lb/>quae emollientia ex vegetabilibus, quia non tota sui substan¬ <lb/>tia
          ascendant à calore viscerum resoluta, sed saltem eorum <lb/>aquea pars relicta terrestri
          in fundo inde neque haec sputa¬</p>
        <pb n="pdf-41" xml:id="img_0041"/>
        <p>
          <pb n="orig-39"/>tionem promovent, veluti Mercurius; Et Mercurius ipse fixa¬
          <lb/>tus seu quomodocunque mortificatus hac virtute hume¬ <lb/>ctante simul &amp; ascensu
          privatur, imo &amp; purgante quacun¬ <lb/>que vel superius vel inferius: Ex quibus patet
          causa, cujus <lb/>hujus Mercurii operatio ministranti cum spiritu vini fortifi¬
          <lb/>cetur, quod nimirum unà cum frigida &amp; humida Mercurii <lb/>substantia ascendat
          calida de spiritu vini, quae calorem na¬ <lb/>turalem excitet &amp; corroboret, &amp; sic
          major excretio fiat, <lb/>nempe humectatis viis &amp; calore aucto per accidens. Dein¬
          <lb/>de &amp; ex his constat, cur Mercurius excitatus in terram fi¬ <lb/>xam non operetur
          evacuando, quia nimirum humiditate, <lb/>quum non habet, non adjuvare potest vim
          expultricem. <lb/>Quid jam dicemus de Mercurio sublimato, illo venenoso, <lb/>qui suâ
          propriâ aquâ per affusionem &amp; abstractionem rei¬ <lb/>teratam dicitur edulcari, ablui
          &amp; omni corrosivâ vispolia¬ <lb/>ri? quid de Mercurio praecipitato communi per aquam
          <lb/>fortem facto, rubeo, vel de albo illo per eandem soluto &amp; <lb/>cum aqua salis ad
          fundum reverberato, an hi Mercuriio¬ <lb/>mnem suam venenositatem exuant, an verò
          abscondant, <lb/>ad tempus? Certè medici quamplurimi his sese cum sum¬ <lb/>ma utilitate
          absque noxa usos adfirmant. Verùm cùm in <lb/>dictis Mercuriis illa humiditas &amp;
          frigiditas, quâ operatio <lb/>illa salivationem excitans perficitur, non sit omnino subla¬
          <lb/>ta seu eradicata ita, quod caliditas &amp; siccitas ejus vice ope¬ <lb/>raretur, sed
          saltem tecta &amp; sepulta sub faecibus salium, ex <lb/>quibus aqua fortis constat, vel
          aliae ejusmodi additiones <lb/>abundant, hinc nulla salivatio sensibilis inde sequitur,
          unde <lb/>nec per consequens alvi subductio, quam tamen sequi ex <lb/>Mercurio illo albo,
          &amp; aliis ejusmodimulti promittunt, hoc <lb/>est, quod solum inferius, non superius
          operari debeat, id <lb/>quam verum sit, experientiae &amp; reinaturae conveniat, judi¬
         </p>
        <pb n="pdf-42" xml:id="img_0042"/>
        <p>
          <pb n="orig-40"/>cent alii: Nam si aliqua inde alvi
          evacuatiosequeretur, cum <lb/>non sit ex humiditate leniente, certè erit ex caliditate
          irri¬ <lb/>tante, quae accidentaria est in illo Mercurio, nempe à sali¬ <lb/>bus
          introducta, quemadmodum multa extremè calida, ut <lb/>Euphorbium, cataputia, &amp; his
          simlia, attrahant humores &amp; <lb/>evacuent, quamvis tamen in his possit esse peculiaris
          vis <lb/>purgans, quae non proveniat à caliditate illa manifesta, sed <lb/>occulta
          qualitate, ut quidam volunt. Verùm in Mercurio <lb/>aliter se res habet: In hoc naturalis
          vis obtruditur admix¬ <lb/>tis aquis &amp; salibus, quae fuit, humectando evacuare supe¬
          <lb/>rius &amp; inferius, &amp; alia praeter naturalis &amp; accidentaria ipsi
          <lb/>conciliatur, nempe per sales &amp; aquas fortes, quae est, non <lb/>purgare superius,
          sed solùm inferius: Cujus rei nulla est ra¬ <lb/>tio, nisi in calore, ut dictum,
          superveniente, non in humidi¬ <lb/>tate, quae obliterata est: sint itaque cautiores &amp;
          medici &amp; <lb/>aegroti in ejusmodi Mercuriis mortificatis &amp; strangulatis
          <lb/>propinandis &amp; assumendis, ne aliquid noxae relinquant in <lb/>corporibilis &amp;
          plus damni, quam commodi praestent. Nam <lb/>non sequitur, nihil senserunt mali aegroti,
          sed bene se ha¬ <lb/>buerunt. Ergo vis illa venenosa non adest ampliùs, nec no¬ <lb/>cere
          potest. Novimus esse quoque venena, quae eo tempo¬ <lb/>re, quo assumuntur, non occidunt,
          sed sunt innoxia &amp; insen¬ <lb/>sibilia, cum tamen in posterum existant laethalia. Quid
          <lb/>si tale quid contingeret in Mercuriis illis mortificatis, ut <lb/>mortificarent
          potius assumentes post aliquod temporis <lb/>spatium, quàm à morbis relevarent? Demus,
          quod primò <lb/>relevarint, cur non &amp; postea nocere poterunt? Nec verò <lb/>medicus,
          nec aeger de his rebus certus esse poterit, nisi even¬ <lb/>tu: Imò si unus aut alter
          nullam noxam inde sensisset, nem¬ <lb/>pe in humido morbo vel temperamento quis certus
          fuerit, <lb/>quod nec alius in alio morbo vel temperie corporis. Novi¬</p>
        <pb n="pdf-43" xml:id="img_0043"/>
        <p>
          <pb n="orig-41"/>mus quendam circumforaneum seu Empyricum medi¬
          <lb/>castrum arsenicidrachmam unam vel plures in corona a¬ <lb/>stantium assumpsisse peros
          atque inde post semihoram in¬ <lb/>tumefactum, miserum sibi theriacae suae auxilio
          subuenisse, <lb/>tum admiratione omnium, at cum id saepius singulis die¬ <lb/>bus
          reiteraret, pollicitus sibi certissimum alexiterion fore <lb/>in sua pixide, (ignorans
          Theriacam appropriari venenis <lb/>potius bestiarum, quàm corrodentibus) praesentaneam
          <lb/>sibi mortem accersivit, cum stupore adstantium: sic vidi¬ <lb/>mus aliquando puellam
          quadrimam vel circiter, bibisse <lb/>aquam venenosam arsenicalem, qua necantur muscae, at
          <lb/>absque noxa, quia paulo antè cerasorum magnam copiam <lb/>ingessisset, quibus per
          vomitionem rejectis, nihil mali <lb/>sensit, nempe per accidens: Eademreferuntur de
          ebrioso <lb/>quodam, qui aquam fortem seu separatoriam hausit noctu <lb/>pro alio liquore
          sitibundus, &amp; restitutus est à praesente <lb/>mox medico: Tutius itaque est uti
          praesidiis medicinali¬ <lb/>bus absque ullius noxae suspicione: Mercurius per se est
          <lb/>morborumplurimorum alexipharmacum, &amp; ut testantur <lb/>quidam ipsius pestis (cum
          eo loco, ubi hic effoditur &amp; tra¬ <lb/>ctatur, nunquam aut rarissimè contagium hoc
          grassetur) <lb/>dummodo maneat in sua propria natura, &amp; non à salibus <lb/>aut aquis
          corrosivis inficiatur &amp; venenosus reddatur: Vi¬ <lb/>deant hinc illi, qui putant se
          illum praeparasse, ne destruxis¬ <lb/>se aut corrupisse potius existimare possint: Nam
          Mercu¬ <lb/>rium non purgantem superius, sed solùm inferius naturâ suâ <lb/>llaesâ
          produxisse, aequè mihi possibile videtur, quàm ignem <lb/>absque calore, aquam absque
          liquiditate &amp; triangulum <lb/>absque tribus angulis. Detractâ enim proprietate rei
          qua¬ <lb/>si essentiali, res ipsa, quae fuit, permanere nequit, sed fit a¬ <lb/>liud,
          aliaque forma innotescit: Inde miror, quosdam cona¬</p>
        <pb n="pdf-44" xml:id="img_0044"/>
        <p>
          <pb n="orig-42"/>ri opio, euphorbio, scammonio &amp; aliis ejusmodi
          fortissimis <lb/>medicamentis, uti &amp; Mercurio, certas qualitates, quae ipsis <lb/>sint
          essentiales, non accidentales praeparatione sua praecon¬ <lb/>ceptâ detrahere, substantiis
          illorum &amp; virtutibus illaesis. <lb/>Obtundere quidem possunt hanc vel illam qualitatem
          <lb/>contratrietate ipsis propria, ut opii vim narcoticam aceto¬ <lb/>sis, non euphorbii
          caliditate, scammonii violentiam soluti¬ <lb/>vam succo cydoniorum restringente, Mercurii
          vim ascen¬ <lb/>dentemcum pilulis Ruffivel cochiis adinferiora revellen¬ <lb/>tibus, vix
          delectum praestare in correctione. Nam opium <lb/>si torreatur supra carbones, unde flamma
          excitetur, quo¬ <lb/>modo ero certus, quod non vis illa, quae operationem nar¬
          <lb/>coticam efficere debet, torrefactione pereat, &amp; saltem no¬ <lb/>xa abeat, hâc
          illaesâ. Vinum, quod sulfure infectum, ut fit <lb/>vulgo, incenditur: Unde ero certus,
          quod sulfuris reliquiae <lb/>&amp; non potius optima spiritus vini pars consumatur, cùm
          <lb/>constet, sulfur non incendi in humida substantia, sed in sic¬ <lb/>ca &amp;
          terrestri, spiritum autem vini, humori mixtum, faci¬ <lb/>cilimè inflammari. Hinc
          admirandum, quosdam ita pitui¬ <lb/>ta cerebri laborare, ut promittant horum à sese
          praepara¬ <lb/>torum medicamentorum, aliàs fortissimorum, doses du¬ <lb/>plices aut
          triplices, imò ut pro saccharo tutè assumi possint <lb/>absque noxa, gloriantes quoque de
          artificio suo tam felici¬ <lb/>ter peracto, cùm non intelligant, sese illud medicamentum
          <lb/>aut ab innatis virtutib. spoliasse &amp; destruxisse, aut ejus vir¬ <lb/>tutes nocuas
          sub pallio quodam abscondisse, &amp; sic serpen¬ <lb/>tem magis noxium reddidisse, quem
          sub dumetis, quasi in <lb/>insidiis collocârint: si destruxerint, exempli gratiâ, virtutes
          <lb/>opii, scammonii, antimonii, Mercurii, quibus quodlibet ma¬ <lb/>ximè valebat, ita ut
          multum cujusque assumi possit, opium non <lb/>erit opium, nec scammonium scammonium, &amp;
          sic de reliquis:</p>
        <pb n="pdf-45" xml:id="img_0045"/>
        <p>
          <pb n="orig-43"/>Imò satius fuisset, in dosi parva nota &amp;
          consueta unà cum <lb/>correctione convenienti adhibita quodlibet administras¬ <lb/>se,
          quàm tot laboribus interpositis dosin majorem, cum <lb/>dubio &amp; precio majori.
          Mercurius itaque tum pro medi¬ <lb/>camento uti habeatur, quando non desinit esse
          Mercurius, <lb/>quomodocunque praeparetur, corrigatur, &amp; cum aliis mi¬ <lb/>sceatur:
          Unde sub una forma, nempe, ut dictum, praecipi¬ <lb/>tati innoxii, omnes operationes
          Mercurio dignas, superius <lb/>Quando verò fixatus <lb/>&amp; inferius evacuando,
          perficiet. <lb/>est in terream substantiam, amisit illam operandi virtutem <lb/>&amp;
          temperamentum suum proprium, quo omnia elemen¬ <lb/>ta, praesertim aquam &amp; terram, ita
          habet compulata, ut unum <lb/>cum altero in ascensione maneat inseparatum, &amp; terrae
          <lb/>cujuscunque qualitatem assumpsit, quae est siccitas cum <lb/>caliditate accidentali:
          Longè aliter seres habet cum auro, <lb/>quod solutum &amp; desinens esse aurum, retinet
          tamen hu¬ <lb/>miditatem caliditati junctam, unde hoc agit in corpus hu¬ <lb/>manum,
          omniaque ejus membra, praecipuè cor ac spiritus <lb/>torroborando. In caliditate enim
          &amp; humiditate consistit <lb/>fons vitae, nempe humidum radicale, &amp; calidum nativum,
          <lb/>quorum absumptione aut suffocatione homo interit, con¬ <lb/>fortatione &amp;
          restauratione, vigescit &amp; vires recuperat. Hae <lb/>qualitates non sunt in Mercurio,
          nisi valdè remotè, exce¬ <lb/>ptis passivis &amp; foemineis, quibus si per artem
          masculinae &amp; <lb/>agentes, prout natura admittit, conjungantur, sequetur
          <lb/>compositum, quod caliditate &amp; humiditate <lb/>exuperet, de quo in sequentibus
          <lb/>latiùs dicemus.</p>
        <pb n="pdf-46" xml:id="img_0046"/>
        <p>
          <pb n="orig-44"/><head>CAP. II. <lb/>De monte Saturni. </head><lb/>SAturnum hîc
          intelligimus non planetam illum mundi <lb/>Osupremum, nec Deorum Ethnicorum quasi abavum
          <lb/>&amp; primum satorem (de quo in Hieroglyphicis nostris suo <lb/>loco sat egimus) sed
          metallicam substantiam, quae plumbi <lb/>vel ejus minerę, nomine appellatur, pro ut
          communiter reci¬ <lb/>pitur: Huic proximum à Mercurio locum concessimus, <lb/>cum &amp; in
          artis philosophicae &amp; naturae operatione hac serie <lb/>illum sequatur, testantibus
          Philosophis &amp; ipsius rei experi¬ <lb/>mentis. Demus enim, quod Mercurius detmateriam
          seu <lb/>seminium primum operi, velut infanti, tum Saturnus suâ <lb/>frigiditate
          constrigente, ut loquuntur, conceptionem ad¬ <lb/>luvat, &amp; nigredine superveniente
          eandem esse factam de¬ <lb/>monstrat, ne quid de reliquis planetis aut coloribus hic ad¬
          <lb/>damus: Hoc constat, in terrae mineris à Mercurio ad Sa¬ <lb/>turnum facilem &amp;
          proximum esse progressum, &amp; Saturnum <lb/>nil nisi Mercurium leviter coagulatum in
          quibusdam vi¬ <lb/>deri: Quocirca de hoc metallo non immeritò nunc dicturi <lb/>sumus,
          nempe ut primò demonstremus, quomodo ad au¬ <lb/>rum inde producendum quamplurimi
          respexerint; Dein¬ <lb/>de quatenus ad Tincturam, ac tertiò, quomodo ad usum <lb/>medicum
          adhibuerint, aut adhibere possint, &amp; quid inde <lb/>contigerit aut sperandum sit.
         </p>
        <pb n="pdf-47" xml:id="img_0047"/>
        <p>
          <pb n="orig-45"/><head>De I. Quomodo Saturnus in aurum reduci
          <lb/>tentatus sit.</head> <lb/>Philosophi in scriptis suis saepenumero Saturnum vo¬ <lb/>cantes
          aurum leprosum &amp; immaturum, occasionem <lb/>praebuerunt curiosis artis chymicae
          inquisitoribus, ut cona¬ <lb/>ti sint eum in aurum reducere coctione maturiori adhibi¬
          <lb/>tâ, nec non purificatione qualicunque, idque vel in fusa e¬ <lb/>jus massa seu
          substantia, vel in minera puriori &amp; nobiliori, <lb/>vel in Mercurio inde per artem
          facto: Qui in substantia; per¬ <lb/>se, vel cum aliis id perficere tentarunt: Per se, hoc
          est, absque <lb/>peregrini additione, si qui plumbum tractarunt, ignis calo¬ <lb/>re usi
          sunt, eoque vel leni &amp; ejus liquifactionem non cau¬ <lb/>sante, vel fortiori aequante,
          vel fortissimo, longe superante. 
          <note>Leni calore. </note>
          <lb/>Qui leni calore usi sunt sive in limaturis,
          pulveribus, aut <lb/>substantia discontinua fuerit, sive continua &amp; dura,
          operam <lb/>omnem impensam luserunt, etiamsi longo tempore hisce <lb/>ovis incubarint;
          Ratio est, quia vis agens ibi non est in plum¬ <lb/>bo, nisi sulfur illud comburens &amp;
          fusum, quod non agit, nisi <lb/>ongissimo tempore, accedente calore moderato extrin¬
          <lb/>secus quemadmodum contingit in terrae visceribus circa mi¬ <lb/>neras, non circa
          corpus fusum plumbi: si quoque extra ter¬ <lb/>rae claustra fusojam metallo hoc fieri
          possit (quemadmo¬ <lb/>dum Isaac fide dignus author annotat, plumbum ex anti¬
          <lb/>nuissimo tecto, fortè bis mille annorum detractum, in ceru¬ <lb/>am argenteam seu
          argentum finum magna sui parte, vi &amp; <lb/>calore solis, pluviarumque lotione,
          commutatum fuisse, <lb/>tamen aliquot seculorum tempus requireret &amp; lentissimum
          <lb/>calorem, quae duo homo neutiquam ipsi praestare potest, <lb/>etiamsi Mathusalem
          aetate vinceret: Item statuendum de <lb/>mineris plumbi quibuscunque, quibus nonnulli non
          abs¬</p>
        <pb n="pdf-48" xml:id="img_0048"/>
        <p>
          <pb n="orig-46"/>que evidenti &amp; profunda ratione per multos
          inhaeserunt <lb/>innos. 
          <note><lb/>Calor li¬ <lb/>quefactio¬ <lb/>nis. 
          </note>
          Quod si calor administretur Saturni mineris, vel <lb/>corpori,
          liquefactioni aequalis, illae sensim effumant sulfur, <lb/>hoc in faeces ebullit, utroque
          modo in substantiam terream <lb/>ive longo, sive breviori tempore fit transitus, quâ
          utilitate, <lb/>lovit, qui expertus est. 
          <note><lb/>Igne fortis¬ <lb/>simo.</note>
          Citissimè verò corrumpitur plum¬ <lb/>pi
          substantia ab igne fortissimo, ut pote ejus frigidae naturae <lb/>adversissimo. Causa cur
          plumbum ignibus destruatur, <lb/>multiplex. 
          <note><lb/>Causae com¬ <lb/>bustionis <lb/>plumbi.</note>
          Prima &amp; praecipua, quod abundet sulfure
          illo <lb/>communi combustibili &amp; comburente, quod cum vehe¬ <lb/>mentiore igne
          inflammetur, consumit suum subjectum seu <lb/>socium sibi adjunctum, nempe argentum vivum,
          idque <lb/>contingit vel magis vel minus in omnibus imperfectis, prę¬ <lb/>cipuè in plumbo
          propter ejus abundantiam: secunda cau¬ <lb/>sa est porositas quam efficit hoc sulfur in
          corpore, cui in hae¬ <lb/>ret. In hanc enim flamma &amp; calor ingreditur &amp; devastat
          <lb/>quicquid ibi invenit calori non assuetum, quale est tertiò ar¬ <lb/>gentum vivum
          adhuc crudum, frigidum &amp; humidum, ideoque à <lb/>suo contrario, utinimico, abhorrens
          &amp; mutationem sui pa¬ <lb/>tiens. Etsi n. ponderosum sit, non tamen id ratione magnae
          <lb/>argenti vivi copiae, sed potius cruditatis accidit; quia ad au¬ <lb/>ri
          ponderositatem neutiquam attingit, cum eo duplo ferè <lb/>levius, quo ad easdem
          quantitatis dimensiones, habeatur. <lb/>Ex his causis Saturnus igne forti non consistit,
          sed minuitur, <lb/>hoc est, à natura sua aquea fluente &amp; metalliea, interream
          <lb/>quandam, vitrificationi proximam substantiam converti¬ <lb/>tur, ut per experientiam
          patet omnium eorum, qui Satur. <lb/>num vel dimidiâ horâ ad vitrificatorium opus
          praeparant, <lb/>&amp; in vitrum reducunt. Cur verò Saturnus sit reliquorum
          <lb/>metallorum tam perfectorum, quàm imperfectorum, exa¬ <lb/>minator, &amp; quasi tortor
          eorum, ut veluti innocentium con¬</p>
        <pb n="pdf-49" xml:id="img_0049"/>
        <p>
          <pb n="orig-47"/>stantiam, horum, ut reorum crimina probet &amp;
          attestetur, <lb/>causa ex dictis in propatulo est. Pisces, si in propria sua a¬ <lb/>qua,
          velut ostrea in contento succo, bulliant, nihil quid prae <lb/>ter naturam patiuntur, quod
          sit peregrinum illis: Ita de <lb/>auro argentoque cogitandum, quae in Saturno, tanquam
          <lb/>aqua vel succo suo, super testam &amp; cineritium coquuntur, <lb/>non quo coctio
          illis aliquid maturitatis aut qualitatis ad¬ <lb/>dat, sed saltem ut crudum superfluum,
          seu humores frigi¬ <lb/>diores secedant vel evaporent, hoc est, metalla imper¬ <lb/>fecta
          &amp; impura: Accedit calor, non solùm consumens ex¬ <lb/>siccando humidum immaturum,
          &amp; segregans &amp; movens <lb/>ad latera heterogenea, congregansque homogenea &amp; re¬
          <lb/>tinens. Unde Saturnus in cineres imbibitur à calore super¬ <lb/>nè urgente inferius
          vel ad latera repulsus, ut refrigerium <lb/>suique salvationem acquirat, ex naturae
          instinctu, quo gra¬ <lb/>via tendunt deorsum, &amp; quodlibet, licetinanimatum fugit
          <lb/>à suo contrario (ceu patet ex aqua frigida in fornacem ar¬ <lb/>dentem infusa) qui
          dum fugit, sui maximè simile ratione <lb/>sulfuris admixti, aes secum abluit, velut aqua
          trahit oleum <lb/>&amp; perfecta relinquit in medio, utpote calori ejusmodi as¬ <lb/>sueta
          &amp; amica. Cur verò Saturnus nec Jovem nec Marten <lb/>secum rapiat, hoc fit per
          accidens: Jovem, quia hic appro¬ <lb/>ximat aequato &amp; substantiam habeat mediocriter
          puram, <lb/>sed valdè infirmam, Martem, quia hic ipsi non commisce¬ <lb/>tur, &amp; maximè
          sit impurus. Non pauci Saturnum per cal¬ <lb/>cinationem reducunt in pulverem, idque vel
          absque addi¬ <lb/>ione vel cum admixtione salis alterius ve rei peregrinae ad
          <lb/>corrodendum vel abstergendum appositae: 
          <note>Lythargy¬ <lb/>rium. </note>
          Ex qua opera¬ <lb/>tione
          peracta tandem lythargyrium rufum vel subalbum, <lb/>in igne vitrificatoriam solummodò
          dans fusionem habent, <lb/>non aurum, à quo longissimè abest. Qui in initio vel post
         </p>
        <pb n="pdf-50" xml:id="img_0050"/>
        <p>
          <pb n="orig-48"/>addiderunt acetum, fortè ad solvendum vel incaeran¬
          <lb/>dum, ut reciperet amissam humiditatem, vel melius pur¬ <lb/>garetur à superveniente
          sulfure comburente, 
          <note>Cerusa</note>
          cerusam al¬ <lb/>bissimam quidem acceperunt, sed ad argentum &amp;
          aurum <lb/>omnino inutilem substantiam. 
          <note>Minium.</note>
          Ex hac igni fortiori expo¬ <lb/>ita minium, vel
          imbibitione cum urina, vel cum aliis <lb/>alii colores, non aurum nec argentum resultant.
          <note>Causa cur <lb/>videatur <lb/>plumbum <lb/>coagulari
            <lb/>posse in au¬ <lb/>rum. </note>
          <lb/>Cum verò plumbum sit ex Mercurio &amp; sulfure per naturam <lb/>compositum,
          verisimile videtur, quod possit sulfure per i¬ <lb/>gnis gradus combusto &amp; separato
          arte ejus argentum vivum <lb/>maturari &amp; reduci in aurum; siquidem à frigido &amp;
          humi¬ <lb/>do non detur transitus ad calidum &amp; siccum, nisi per me¬ <lb/>dium
          aequatum, quod nec frigidum nec humidum nec ca¬ <lb/>lidum, nec siccum sit. Nam demus,
          quod in minera vel <lb/>substantia plumbi sit praevalens humiditas cum frigidita¬ <lb/>te
          juncta, quae post percoctionem vel calcinationem cum <lb/>igne convenienti vertatur in
          siccitatem cum caliditate, <lb/>comitante; inde rationabile est, quod in eo puncto, quo
          <lb/>humiditas in siccitatem &amp; frigiditas in calidatem vult tran¬ <lb/>sire, fiat
          prius aequatio omnium qualitatum; quae est auri <lb/>temperies, &amp; per consequens,
          plumbum prius vertatur in <lb/>aurum quam in lythargyrium aut aliam substantiam sic¬
          <lb/>cam &amp; calidam. Verum cum experientia huic ratiuncu¬ <lb/>ęreclamet, sufficeret
          haec intelligenti, ne in ejusmodi erro¬ <lb/>res incideret unquam, nisi cognitum
          haberemus, in his <lb/>nullum adeo circumspectum esse, quin spem sibi faciat e¬
          <lb/>ventus melioris &amp; optati, modo vel minimum, quod arri¬ <lb/>dleat, animadverti
          possit: 
          <note>Causa, cur <lb/>id fieri ne¬ <lb/>queat.</note>
          Idcirco causam evidentiorem <lb/>trademus cur non hoc modo aequatio fiat in aurum,
          si cal¬ <lb/>cinetur plumbum quocunque igne, vel lento vel forti, cum <lb/>vel absque
          additione rei alterius, sed in substantiam ab au¬</p>
        <pb n="pdf-51" xml:id="img_0051"/>
        <p>
          <pb n="orig-49"/>ro remotissimam abeat. Causas corruptionis plumbi
          in i¬ <lb/>gnejam ante exposuimus, quae tum sunt verissimae, hinc e¬ <lb/>jus argentum
          vivum omni humiditate radicalispoliatur &amp; <lb/>vitro fit proximum: Aequatio autem
          contrariarum qualitatum <lb/>non accidit, quia non fit totalis separatio sulfuris combu¬
          <lb/>rentis, sed saltem unius partis, cum forte duae ejus partes <lb/>maneant in
          composito, nec sint separabiles, quia ob terre¬ <lb/>streitatem aliquid fixitatis in se
          habent, non quidem aureae <lb/>sed terreae viscosae, mox vitrificandae. Et quo major pars
          ejus <lb/>sulfuris sit combusta, eo magis exiccatum &amp; depravatum est <lb/>argentum
          vivum: Unde hoc ex sua natura in terram mu¬ <lb/>tatum, à faecibus sulfuris facile in
          vitrum reducitur, quod est <lb/>omnium compositorum ultimum: Quod si per artificium ignis
          <lb/>velalium modum concedatur ex plumbo posse omne sulfur <lb/>segregari, neque tum ille
          Mercurius purus in aurum aequari pos¬ <lb/>set, quomodocumque tractetur. Quia in auro sunt
          omnes qua¬ <lb/>litates quatuor contrariae in summis gradibus, qui summi <lb/>gradus non
          possunt hac ratione in Mercurium frigidum &amp; <lb/>humidum introduci, cum quantum
          siccitatis &amp; caliditatis <lb/>accidentalis non essentialis, huic Mercurio acquiratur,
          tan¬ <lb/>tum ille amittit humiditatis &amp; frigiditatis, donec omnem <lb/>humiditatem
          &amp; frigiditatem amiserit, &amp; earum vice siccitatem <lb/>&amp; caliditatem
          possederit; atque hinc nulla fiet ęquatio quali¬ <lb/>tatum, &amp; per consequens nec
          aurum. Idem fieri videmus in <lb/>aliis operibus: Calx calidissimae qualitatis fit ex
          lapide sua <lb/>natura frigido. At post combustionem non ille lapis est <lb/>calidus &amp;
          frigidus simul: sic aqua, quae prius est actu fri¬ <lb/>gida, post admotionem ad ignem in
          distillatione vaporosa <lb/>actu calida existens non retinet de utraque qualitate, sed una
          <lb/>abit, altera adveniente: sic quod de actu hic dicitur, idem de <lb/>potentia, &amp;
          quod de duabus, idem &amp; de quatuor qualita¬</p>
        <pb n="pdf-52" xml:id="img_0052"/>
        <p>
          <pb n="orig-50"/>tibus compositi intelligendum est. 
          <note>De redu¬ <lb/>ctione plumbi <lb/>in Mercu¬ <lb/>rium.</note>
          Nonnulli
          consideran¬ <lb/>tes plumbum vel in substantiam malleabile congelatum <lb/>vel inminera
          etiam clara existens nimium sulfuris combu¬ <lb/>stibilis per ignis calcinationem vix
          unquam segregandi <lb/>continere, alias invenerunt vias ad naturam ejus purifican¬
          <lb/>dam, &amp; à faecibus sulfureis segregandam, nempe reducen¬ <lb/>lo id in Mercurium
          currentem, quem si habeant, promit¬ <lb/>tunt sibi ejus coagulationem in aurum per se vel
          cum auro <lb/>juncti possibilem. Cùm enim ejusmodi coagulationem <lb/>Mercuii propter
          hujus cruditatem fieri non posse animad¬ <lb/>vertant, quia natura in hoc nullam, in
          plumbo verò aliquam <lb/>coagulationem sua sponte inceperit, ideoque hoc magis
          <lb/>naturae consentaneum, quàm illum opinantur. Nam quod <lb/>philosophi dicunt,
          incipiendum esse arti, ubi natura imper¬ <lb/>fectum reliquit, id non absque ratione de
          plumbo intelli¬ <lb/>runt, in quo sit incepta digestio, mollities, &amp; mediocris cru¬
          <lb/>ditas, ut facilè tractari &amp; compleri possit artificio, aliàs per <lb/>naturam
          relictum imperfectum: Cumque metalla redu¬ <lb/>cenda sint in primam suimateriam, hoc est,
          in Mercutium, <lb/>à quo ducunt originem, hinc plumbum necessario statuunt <lb/>in
          Mercurium currentem reducendum esse. Hoc ut perfi¬ <lb/>ciant, multas inierunt vias, quae
          omnes duplici modo diffe¬ <lb/>runt, nempe ut vel putrefactione &amp; abstersione, vel
          solu <lb/>tione &amp; adjectione Mercurii vulgi, id tentarent. Primo <lb/>modo, quidam
          ipsum plumbum distillare conati sunt, exi¬ <lb/>stimantes Mercurium ejus in liquefactione
          ascensurum, &amp; <lb/>sulfur in fundo mansurum: sed illis illusit vana opinio, cùm
          <lb/>contrarium prorsus acciderit, nempe quod sulfuris aliqua <lb/>pars ascenderit citrino
          colore, argentum vivum verò cum <lb/>majori ejus parte manserit in fundo, tandem
          inpulverem <lb/>lutlythargyrium redactum. Aliiper descensum idem ten¬</p>
        <pb n="pdf-53" xml:id="img_0053"/>
        <p>
          <pb n="orig-51"/>târunt, quasi voluerint plumbum in laminis calci
          vivae su¬ <lb/>perpositum, strato super stratum facto; &amp; igne superrè a¬ <lb/>gente
          argentum vivum ejus cribrare vel colare per calcem <lb/>vivam in foveam subiectam. Atque
          hoc institutum even¬ <lb/>tu &amp; spe sua frustratum fuit. Causa verò, cur argentum vi¬
          <lb/>vum nec ascendere, nec descendere potuit, relictis suis fae¬ <lb/>cibus sulfureis
          &amp; terrestribus, haec est: Quia in fundo natu¬ <lb/>rae haec duo arctiùs colligata
          sunt, quàm ut artificio, quod <lb/>igne perficitur, separentur ab invicem. Unde medio
          aliquo <lb/>abstersivo vel separativo extraneo egent, vel argenti vivi <lb/>homogeneo
          collectivo, eoque vel crudo vel maturo, &amp; a¬ <lb/>gente. Media ejusmodi abstersiva
          habentur sales, armo¬ <lb/>niacus, turturi &amp; his similes. Collectiva sunt Mercurius
          vul¬ <lb/>gi crudus, vel sulfur aureum, fixum &amp; maturum. Hinc alii <lb/>iss impserunt
          dictos sales, cùmque iis mistis plumbum pu¬ <lb/>trefecerunt per certum tempus, post quod
          distillârunt, &amp; <lb/>Mercurium, ut dicunt, extraxerunt. Secundò per solutio¬ <lb/>nem
          plumbum in Mercurium reducitur, si, ut quidam ex¬ <lb/>perimentati sunt, solvatur in aquam
          fortem, &amp; Mercurio <lb/>ulgi adjecto, separatur ejus Mercurius sensibiliter. Multi
          <lb/>alios invenerunt modos ad eandem intentionem, quas <lb/>praetereo. Horum omnium etsi
          labor non videatur malè <lb/>collocatus, cùm ex metallo non metallum, ex non Mercu¬
          <lb/>rio Mercurium fecerint, tamen vereor, quod non utilitas ali¬ <lb/>qua, quoad ejus
          coagulationem in aurum, expectanda sit:
          <note>Causa cur <lb/>Mercurius <lb/>Saturni in <lb/>aurum ne¬ <lb/>queat coa¬
            <lb/>gulari.</note>
          <lb/>sive enim aurum misceatur, vel amalgametur
          cum eo, &amp; co <lb/>quatur, quicquid nonnulli jactent, sive per se coaguletur <lb/>lento
          igne, impossibile est, quod sulfuris aurei qualitates a¬ <lb/>gentes introducantur in
          illud: Nam quicquid de ipso plum <lb/>po aut minera ejus, nec non de Mercurio antehac
          dictum <lb/>est, curilla in aurum non coagulari possint, eadem causa &amp;</p>
        <pb n="pdf-54" xml:id="img_0054"/>
        <p>
          <pb n="orig-52"/>hic obstat, licet in Mercurio non sit tanta sulfuris combu¬
          <lb/>rentis quantitas. Qualitatibus enim patientibus destructis <lb/>ntroducuntur illi
          agentes qualitates, &amp; non fit aequatio o¬ <lb/>mnium contrariarum in eodem composito
          remantium, <lb/>quod fieri debebat, si aurum futurum sit, idque in summis <lb/>qualitatum
          gradibus, ut ante dictum. Eandem ob causam <lb/>nec aurum amalgamatum cum Mercurio Saturni
          eum in <lb/>turum perficere poterit, cùm aurum nihil habeat super¬ <lb/>fluum in sua
          perfectione, sed simpliciter sit perfectum, i¬ <lb/>deoque de sua simplicitate si aliquid
          alteri Mercurio con¬ <lb/>cederet, ipsum egestate laboraret, prout Bernhardus Co¬ <lb/>mes
          optimè disserit. Ne quis autem existimet, Mercurium <lb/>plumbi qualicunque modo
          coagulatum in aurum nobili¬ <lb/>tari, cùm contrarium reipsa experietur, nempe ipsum in
          <lb/>terram inutilem degenerare. Quod si verò à sulfure auri <lb/>fixo &amp; agente, hoc
          est, calido &amp; sicco, tingente Mercurius <lb/>plumbi coaguletur, nullum est dubium ex
          eo, ut &amp; aliàs <lb/>aurum perfectissimum fieri posse, de quo hic non est disse¬
          <lb/>rendi propositum. Tantum sufficiat de primo Saturni usu <lb/>seu in aurum
          coagulatione, sequitur de praeparatione ejus¬ <lb/>dem ad tincturam. <head><lb/>De II. Usu
          Saturni ad Tincturam.</head> <lb/>Pauciores, ut opinari quis posset, quaesiverunt tinctu¬
          <lb/>ram fixam &amp; spiritualem in Saturno, cujus corpus sit faci¬ <lb/>is corruptionis
          seu destructionis in igne &amp; aquis corrosivis <lb/>multique sulfuris comburentis &amp;
          terrestris particeps, ni¬ <lb/>hiloninus, cum judicia operantium sint diversa, scripto¬
          <lb/>rumque sententiae diversissimè accipiantur, quicquid alii <lb/>de propinquitate
          plumbi &amp; auriinter se intellexerunt &amp; ad</p>
        <pb n="pdf-55" xml:id="img_0055"/>
        <p>
          <pb n="orig-53"/>coagulationem unius in aliud retulerunt, quidam ad
          tin¬ <lb/>cturam ex plumbo conficiendam, interpretati sunt: Ac¬ <lb/>cessit, quod à
          Philosophis passim inculcetur, aes &amp; plum¬ <lb/>pum esse lapidem preciosum &amp; in
          plumbo esse masculum <lb/>&amp; tincturam utramque tam albam qua rubram, ut monstrat ceru¬
          <lb/>sa &amp; minium, dummodo debitè inde educatur: Hinc se¬ <lb/>cundùm sonum verborum
          conjunxerunt aes &amp; plum¬ <lb/>bum, vel hoc &amp; arsenicum aut acetum, &amp; nihil
          tale repere¬ <lb/>runt, artemque vel abjecerunt omnino ut impossibilem,
          <lb/>velimperfectam relinquere coacti sunt. Quidam subtiliùs <lb/>operari volentes, atque
          in hoc Isaacum imitati, Saturnum <lb/>ariis praeparationibus ad puritatem &amp;
          substantiae tenui¬ <lb/>tatem quandam reducere voluerunt, ut in metalla radica¬ <lb/>liter
          ingredi, iisque adhaerere posset, eundem ad nihilum <lb/>seu faeces inutiles redegerunt,
          quomodcunque animam Lu¬ <lb/>nae vel Solis immittere, vitamque tribuere illi tentârint.
          Ve¬ <lb/>rùm haec opera omnia esse frustranea experientia singu¬ <lb/>lorum tandem licet
          rariùs &amp; non nisi post multorum sum¬ <lb/>ptuum interpositionem convincit. Quomodo
          enim quid <lb/>boni fructus ex arbore mala expectabis. Quomodo ex co¬ <lb/>ocynthidemel,
          aut ex fimeto faetido rosam suavissimi odo¬ <lb/>ris elicies? sanè vix unquam per
          artificium, licet natura suis <lb/>arcanis operationibus utrumque educat, nempe ex amaro
          <lb/>dulce, &amp; ex foetido suave. Nam quid uvis, pomis, pyris &amp; e¬ <lb/>jusmodi
          immaturis fructibus palato ingratius? quid iisdem <lb/>calore Solis maturatis acceptius
          &amp; mitius? Quod si ars quo¬ <lb/>que naturae manum vicariam &amp; quasi obstetricem
          prae¬ <lb/>beat, videmus ad effectus admirandos, ad quos alias nun¬ <lb/>quam perveniret,
          eam contendere &amp; aspirare. Annon ex <lb/>sylvestri arbore, cujus fructus sunt
          acerbissimi &amp; esui inuti¬ <lb/>les, circa truncum abscissa &amp; ramo seu surculo
          nobiliori ei¬</p>
        <pb n="pdf-56" xml:id="img_0056"/>
        <p>
          <pb n="orig-54"/>dem insito coalescit genus arboris, surculo, non
          radici, si¬ <lb/>nile &amp; fructibus correspondens nobilioribus? <lb/>Ad hujus exempli
          imitationem quidam conati sunt Sa¬ <lb/>turno aliquod germen inserere &amp; compositum
          soliseu ca¬ <lb/>lori philosophico committere, donec satis maturum sit, &amp; <lb/>absque
          dubio votum suum obtinuerunt: Verùm in ele¬ <lb/>tione horum mineralium cautum quem esse
          debere ad¬ <lb/>monet bonus ille senex Morienus, cui ut morem gerat, ae¬ <lb/>juum est.
          Nos ut &amp; hoc loco Indicem, qui in triviis me¬ <lb/>liorem semitam haesitantiostendat,
          statuamus, figuram ad¬ <lb/>jicimus sequentem: <lb/>SANGVINIS DRACONIS DESCRIPTIO.</p>
        <pb n="pdf-57" xml:id="img_0057"/>
        <p>
          <pb n="orig-55"/>In tertia illa mundi parte, Africa dicta, ubi
          maximi ardo¬ <lb/>res &amp; aquarum penuria, ideoque regiones sunt latissimae <lb/>quidem,
          sed non satis frequentes incolis, iisque potissimum <lb/>nigricantibus &amp; barbaris
          populis: econtrà feris horridis &amp; <lb/>monstrosis partim, partim venenosis &amp;
          hominum generi <lb/>nfestis abundant, quales sunt tigrides, pardi, leones, isque
          <lb/>similes, quarum ad fontes aquarum dulcium, rivosque con¬ <lb/>ventu &amp; mutuo
          insultu semper aliquid novi generis subori¬ <lb/>tur diversi omnino in specie à singulis
          suorum parentum <lb/>Hic, ut caetera praetereamus, elephas visitur singulari, ut
          <lb/>corporis magnitudine, sic prudentiâ conspicuum (cui non¬ <lb/>nulli intelligendi,
          loquendi &amp; scribendi aptitudinem, hu¬ <lb/>manae proximam, attribuunt) inter reliquas
          bestias pri¬ <lb/>mum tenere locum: Cui, ut nihil est ab omni parte beatum, <lb/>continuò
          se invidum &amp; hostem internecinum draco prae¬ <lb/>grandis offert. Hic ut tam vastae
          beluae, cui viribus longè sit <lb/>impar, damnum ingerat, non audens aperto Martecum
          <lb/>ea confligere, rem ex insidiis aggreditur hoc modo. Obser¬ <lb/>vat quâ viâ elephas
          aquatu rediturus sit, eandem, ubi ar¬ <lb/>ctior est, praeoccupat, seseque inferiori loco
          abscondit, do¬ <lb/>nec elephas aquis praetumidus accedat, cujus pedibus ne¬ <lb/>xus
          &amp; gyros suo corpore sinuoso injiciens sangninem libat <lb/>&amp; ebibit. Tandem ubi
          viribus defecerit elephas, draco¬ <lb/>nem circum sese in nodum reflexum, jam cruore
          saturatum, <lb/>deque victoria contra hostem obtenta securum, suo pon¬ <lb/>dere in terram
          corruens, ipsa morte vindictam sumens con¬ <lb/>terit &amp; extinguit, omni regurgitantę
          &amp; offusso ejus sangui¬ <lb/>ne, qui post DRACONIS (licet poëtor pars elephantis sit)
          <lb/>dicitur, ad medicinam aliasque necessitates hominum non <lb/>nutilis. Draconem hunc,
          cujus sanguis ad medicinam phi¬ <lb/>losophicam assumitur, oportet quem probè agnoscere,
          ne</p>
        <pb n="pdf-58" xml:id="img_0058"/>
        <p>
          <pb n="orig-56"/>terreum quid, seu ex terrae fundo depromptum, aut
          aliud <lb/>haud conveniens in ejus locum substituat. Est autem ex <lb/>eo genere, quod
          Saturno, Apollini, Aesculapio &amp; Mercurio <lb/>asscribitur, quod Cadmi socios
          interfecit, &amp; ab eo interfe¬ <lb/>ctum, quod vellus aureum observavit, quod pomis
          aureis <lb/>Hesperidum hortis invigilavit, quod Geryonis Tricorpo¬ <lb/>ris boves puniceos
          custodivit, Typhonis &amp; Echidnae sobo¬ <lb/>les: Saturno appropriatur dum capite caudam
          apprehen¬ <lb/>dit, non quasi tempus significet, sed quod in se redeat, &amp; ex
          <lb/>duobus, nempe capite &amp; cauda unum quid fiat: Appollini <lb/>affingitur, quia ab
          eo sagitis occisus putatur Typhon, qui <lb/>putrefactus Python dicitur: Aesculapio, quia
          medicinae re¬ <lb/>vivificativae &amp; juventam restaurantis Draco symbolum <lb/>est &amp;
          subjectum proprium Mercurio, cujus caduceo <lb/>appingitur duplici, masculi &amp; foeminae
          forma, quia con¬ <lb/>tituit duplicem Mercurialem substantiam Hermaphro¬ <lb/>dyticam
          contrariarum operationum, nempe quod durum <lb/>mollificet &amp; molle induret: Cadmi
          socios interfecit, quia <lb/>idem sunt re, quod hic elephas, &amp; à Cadmo interficitur
          vi¬ <lb/>te versâ, quia elephas draconem moriens, occidit. Reliqua <lb/>omnia, ut etiam
          jam dicta, petantur ex nostris Hierogly¬ <lb/>phicis, ulterius ibidem explicata, quae
          lucem hisce dabunt <lb/>clarissimam <lb/><head>De III. Usu Saturni ad Medicinam.</head> <lb/>Si
          consideremus jam substantias ex Saturno productas <lb/>ut sunt lythargyrium, cerusa,
          minium &amp; ejusmodi, animad¬ <lb/>vertemus eas corpori humano interius assummendas plus
          <lb/>noxae, quam utilitatis allaturas, cum eaedem inter venena <lb/>potiùs, quam
          medicamenta ponantur: Causa verò harum</p>
        <pb n="pdf-59" xml:id="img_0059"/>
        <p>
          <pb n="orig-57"/>nocuae qualitatis videtur esse manifesta, non quia
          per se <lb/>int venenosae, ut arsenicum, sublimatus &amp; ejusmodi corro¬ <lb/>siva, nec
          ut venena animalium, sed quia venas &amp; vias corpo¬ <lb/>ris humani obstruant, &amp;
          inimicam cordi qualitatem, frigi¬ <lb/>dam &amp; siccam communicent. Quomodocunque itaque
          <lb/>plumbum praeparatum per calcinationem ab igne factam <lb/>non solùm non amittit suam
          frigiditatem, quam ante ha¬ <lb/>puit, sed quoque sulfure ejus calido combusto magis
          auctam <lb/>possidet, utpote jam factum praeterea siccum, quod est ter¬ <lb/>ae proprium.
          Est quidem plumbum ante combustionem <lb/>diversarum virium, ratione argenti vivi, frigidi
          &amp; humidi, <lb/>ac sulfuris calidi &amp; sicci, in una mixtione existentium. Nam
          <lb/>usu cognitum est, quod non solùm repellat sanguinem <lb/>sua frigiditate, sed etiam
          discutiat caliditate, ut apparet in <lb/>gangliis aliisque partibus subtumidis: adhaec
          humectat suâ <lb/>aqueam humiditate, &amp; exiccat terrea qualitate: ratione hu¬
          <lb/>mectationis exiccatis locis adhibetur, ab argento vivo in¬ <lb/>unctum: ratione
          exiccationis, praesertim calcinatum, ulce¬ <lb/>ribus humidis, imò &amp; cancrosis, ut
          lamina ejus cancro non <lb/>ilcerato &amp; labiis (quod miremur) humanis ne nimis excre¬
          <lb/>scant. Cicatrizationem quoque adjuvat, si debitè applice¬ <lb/>tur vel inseratur
          locis eam requirentibus. Nihil hic dice¬ <lb/>mus de sale Saturni, aut saccharo ex minio
          parato, hisce si¬ <lb/>milibus, quia sunt ejusdem originis, qualitatis &amp; operatio¬
          <lb/>nis: Unicum nobis ex Saturno remedium interius assu¬ <lb/>mendum innotuit
          utilissimum, si minerae ejus purissimae <lb/>Lunari foetu praegnanti per ignis gradus
          fixatae &amp; purificatae <lb/>Mercurius vaporabiliter misceatur, ita ut ex duobus Mer¬
          <lb/>curiis unum quid fiat citrinissimum, quod est medicamen¬ <lb/>tum admirandarum virium
          in morbis quibuscunque chro¬ <lb/>nicis &amp; humoralibus felicissimè usurpandum, alibi à
          nobis</p>
        <pb n="pdf-60" xml:id="img_0060"/>
        <p>
          <pb n="orig-58"/>Coelidonia, dictum, propriè minerale Panochymagôgon
          <lb/>appellandum, de quo videndum suo loco. <lb/><head>CAP. III. <lb/>De Monte Jovis.</head> <lb/>INter
          omnes Deos gentilitios Jupiter primatum &amp; prae¬ <lb/>eminentiam obtinuit, quod nec de
          planeta, nec de me¬ <lb/>tallo ejusdem denominationis cum eo statuere licet: Unde <lb/>qui
          Jovis illius Olympii dicti velut Divi, facta, aut stellae er¬ <lb/>raticae inter Saturnum
          &amp; Martem incoelo elevatae cursum <lb/>&amp; operationes metallo, quod stannum propriè
          appellatur, <lb/>assignare velit, in rerum judicio &amp; comparatione nominum
          <lb/>aberrare invenietur: Vix enim quicquam hae duae substan¬ <lb/>tiae cum fictitio illo
          Jove, qui adulter, &amp; nescio quibus non <lb/>vitiis insignitus à poëtis fingitur,
          commune habent praeter <lb/>nomen, quod tamen huic metallo more chymistarum, im¬
          <lb/>propriè attribuitur: Jupiter planeta calidus &amp; humidus <lb/>praesumitur, ideoque
          Dominus humanae vitae, quae in calo¬ <lb/>re &amp; humido consistit: An earundem
          qualitatum &amp; virium <lb/>it metallum ejus nominis, dubitari potest: Nihilominus
          <lb/>cum stannum &amp; usu &amp; ęstimatione vulgi in satis magno ha¬ <lb/>beatur precio,
          de eo secundùm institutum ordinem, nem¬ <lb/>pe primò de ejus coagulatione in metallum
          perfectum, <lb/>deinde quomodo à quibusdam ad tincturam inde confi¬ <lb/>ciendam sit
          adhibitum, tertiò de usu ejus in medicina, a¬ <lb/>gemus. </p>
        <pb n="pdf-61" xml:id="img_0061"/>
        <p>
          <pb n="orig-59"/><head>De I. Usu Jovis ad coagulationem in metallum
          <lb/>perfectum, argentum ac aurum.</head> <lb/>Geber multis in locis, ut &amp; author speculi
          Alchymiae, Jo¬ <lb/>vem enumerat proximè post perfecta metalla, si conside¬ <lb/>retur
          ejus status ad oculum, nempe puritas argenti vivi, <lb/>splendor, cum Mercurio assimilatio
          &amp; aequatio componen¬ <lb/>tium, quae omnia de nobilitate ejus prae caeteris
          imperfectis <lb/>attestantur: Adhaec in opere Philosophico proximum à Sa¬ <lb/>turno locum
          occupat, quipropter colorem post nigredinem <lb/>subalbescentem seu cineritium eidem
          asscribitur: Quibus <lb/>indiciis quidam ductistannum ex plumbo loto purificato <lb/>aut
          adjecto Mercurio educere conantur, considerantes ho¬ <lb/>rum duorum affinitatem &amp;
          convenientiam; Alii argentum <lb/>ex stanno, à quo illud parum abesse putant: Quod si ita
          se <lb/>haberet, tum ex Saturno facilis esset transitus ad Lunam <lb/>per viam Jovis,
          &amp; inde ad Solem. Verùm persuasio rei, quae <lb/>non est, hic praevalet: quemadmodum
          patebit ex natura <lb/>&amp; proprietate Jovis collata cum caeteris, Saturno &amp; Luna
          <lb/>Jupiter splendet mediocriter propter argentum vivum, <lb/>Lunaeque proximus videtur,
          Saturnus nigricat in opere &amp; <lb/>valdè infectus apparet, ut pote lividus &amp; terrae
          propinquus. <lb/>Luna verò in omnibus notis perfecta &amp; constans visitur,
          <lb/>clarissima &amp; alba, ignitionem patiens moderatam, ante¬ <lb/>quam liquescat, in
          cineritio permanens: quae Jovi non con¬ <lb/>veniunt, nisi ex parte, Saturno autem nullo
          modo. Nam <lb/>etsi Jupitur, ut dictum, splendeat, Lunae tamen radiis mul¬ <lb/>tum
          concedit: Adhaec licet Jupitur non ita facilè cedat in <lb/>cineritio, nec mox segregetur
          ab argento aut auro, tamen <lb/>mox in calcem subnigram comburitur &amp; humiditate sua
          radi¬</p>
        <pb n="pdf-62" xml:id="img_0062"/>
        <p>
          <pb n="orig-60"/>cali privatur, ut in reductione ejus in metallum,
          facili¬ <lb/>mè in vitrum abeat, quòd non contingit ulli experfectis: <lb/>Cum itaque
          dicitur, quod Jupiter in cineritio maneat, id in¬ <lb/>telligendum, in igne leviori, non
          examinationis, &amp; quod <lb/>non facile à perfectis separetur sua substantia illaesâ:
          Nam¬ <lb/>i centum partes Jovis cum una Lunae sint fusiene commix¬ <lb/>tae, quaeritur
          quomodo arte hic Luna separetur à Jove, ut <lb/>hic non comburatur: si enim Jupiter in
          tantâ quantitate <lb/>comburi deberet, videtur major futurus labor &amp; sumptus
          <lb/>majusque dispendum in Jove perdendo, quam utilitas ex <lb/>Luna salvata acquirenda.
          Adhaec combusto Jove in tanta <lb/>copia cineris ejus, non facile inde Lunae tantillum
          ignibus <lb/>exprimi posset, nisi fluxu adhibito: Unde labor &amp; sum¬ <lb/>ptus longè
          excederent speratum precium: Si verò una pars <lb/>Jovis juncta sit centum partibus Lunae,
          tum combusto Jove <lb/>salvatur Lunafacilimè: Inde quo plus Jovis sit &amp; minus Lu¬
          <lb/>nae in mixtura, eo difficilius videtur &amp; minus operae pre¬ <lb/>cium. Non autem
          melatet, artifices innvenisse modum per <lb/>descensum, quo utrumque metallum, Jovem &amp;
          Lunam, ma¬ <lb/>gna ex parte separando salvent, prout necessum est fieri in
          <lb/>concrematione aedium, cum omnia metalla imperfecta <lb/>&amp; inter haec abundantius
          stannum, fluxione permisce¬ <lb/>antur: Ex quibus apparet, Jovem reverâ in cineritio non
          <lb/>durare, sed comburi, licet argento &amp; auro profundiùs, non <lb/>tamen in radice,
          adhaereat: Causa hujus adhaesionis licet <lb/>petatur ex aequalitate partium componentium,
          hoc est, sul¬ <lb/>furis &amp; argenti vivi, quorum unum in viribus non excedat <lb/>aliud
          (de vulgaribus intelligendo) tamen potiùs ex argen¬ <lb/>ti vivi natura &amp; copia
          desumenda venit. Cùm enimaurum <lb/>&amp; argentum maximè conveniant cum Mercurio puro
          &amp; <lb/>claro, qui minùs sulfuris admixtum habeat, ideò Jovi prae</p>
        <pb n="pdf-63" xml:id="img_0063"/>
        <p>
          <pb n="orig-61"/>Saturno, Venere &amp; Marte, proximè post ipsum
          Mercurium <lb/>aggregantur, quasi inseparabiliter, quod inde apparet, quia <lb/>si
          Mercurius vulgi fugam amisisset, &amp; malleabilitatem &amp; con¬ <lb/>stantiam haberet,
          ut stannum, tum argento &amp; auro admix¬ <lb/>tus, nullo medio inde separaretur, hoc est,
          nec superiùs abi¬ <lb/>ret per fumum, nec inferiùs ullo artificio. Cùm itaque stan¬
          <lb/>num proximè accedat ad Mercurium, quem suo splendo¬ <lb/>re, nec non stridore sub
          dentibus satis ostendit, tunc diffici¬ <lb/>liùs à perfectis segregatur. Nam sequestrator
          ille &amp; exami¬ <lb/>nator Saturnus, cùm multum habeat sulfuris combustibi¬ <lb/>lis
          admixtum suo argento vivo, cogitur tergum dare igni¬ <lb/>bus desuper accensis, atque ita
          se insinuet in cineritium <lb/>pro sui salvatione, ne abeat in non metallum seu lythargy¬
          <lb/>rium aut vitrum, inqua fuga sulfur ejus trahit argentum vi¬ <lb/>rum suum proprium,
          nec non cognati metalli, cupri aut la¬ <lb/>tonis, non autem stanni, quia stannum plus
          habens Mer¬ <lb/>curii clari, quàm sulfuris terrei, hinc non est obediens Sa¬ <lb/>turni
          rapacitati, sed manet potiùs supra cineritium apud <lb/>perfecta, tauquam cognata sibi,
          ratione Mercurii, quàm <lb/>imperfecta dicta, ratione sulfuris, idque ex sola naturae si¬
          <lb/>miulitudine &amp; appetitu, quo aqua aquae, &amp; omne simile ag¬ <lb/>gregatur suo
          simili, non ex delectu aut sensu, qui inanimatis <lb/>non inest. Causam jam dictam multi
          non intelligentes, ac <lb/>interim Jovis cum perfectis similitudinem considerantes,
          <lb/>non dubitârunt hunc per artem ad ea adducere coagula¬ <lb/>tione, aut potiùs
          calcinatione &amp; fixatione: si enim illud, <lb/>quod summam Jovis perfectionem impedit,
          quo minù sit <lb/>argentum &amp; aurum, tollatur, putârunt suâ sponte ad eam
          <lb/>rediturum: sunt autem ex evidentioribus impedimentis in <lb/>Jove, sulfur comburens
          &amp; foetens, stridor sub dentibus, <lb/>ponderis defectus, mollities, seu ignitionis
          convenientis fu¬</p>
        <pb n="pdf-64" xml:id="img_0064"/>
        <p>
          <pb n="orig-62"/>sionem praecedentis absentia, malleabilitas vitiosa,
          seu fran¬ <lb/>gibilitas, &amp; minor tenuitas substantiae, idque ad Lunam, ad <lb/>Solem
          verò, praeter haec omnia perfectiora, citrinitas. Haec <lb/>itaque per artem removeri
          posse, &amp; argenti aurique pro¬ <lb/>prietates induci stanno, iidem omnino possibile
          existimâ¬ <lb/>runt. Media, quibus haec perficere tentârunt, fuêre par¬ <lb/>tim solus
          ignis, partim ignis cum salibus aliisque adminicu¬ <lb/>lis, aut aquis corrosivis. 
          <note>Solo igne.</note>
          Qui
          solo igne, eundem processum <lb/>adhibuerunt, quem alii in Saturno aut Mercurio, nempe ut
          <lb/>vellento calore coagularent, &amp; superflua ab eosepararent, <lb/>vel liquefactione
          adhibita, vel igne fortissimo. Verùm his <lb/>idem contigit, quod illis, nempe opinio
          frustrata, non ex <lb/>voto succedens. Aut enim stannum mansit, ut priùs, aut in
          <lb/>calcem redactum, aut in vitrum, nec ulla reductio facta est <lb/>in argentum aut
          aurum. Causa est, quia natura non admit¬ <lb/>cit ejusmodi saltus, nec violentiam, ut quid
          reducatur in ar¬ <lb/>gentum aut aurum, absque argenti aut auri formae introdu¬
          <lb/>ctione, quae formacùm non sit in stanno ante, nec post ma¬ <lb/>nente illaesâ ejus
          substantiâ immitti potuit, prout sub Sa¬ <lb/>turno prolixiùs demonstratum est. Demus,
          quod lenta co¬ <lb/>ctione Jupiter induretur magis, imò &amp; à sulfure suo per lo¬
          <lb/>tiones adhibitas artificiales purgetur, ut Lunae splendorem <lb/>&amp; formam
          externam referat, verùm propterea non erit ar¬ <lb/>gentum verùm sed sophisticum, quod
          etsi examen cineri¬ <lb/>tii sustineat, tamen reductionem post solutionem ab aquis
          <lb/>fortibus vix patietur, nec in caeteris proprietatibus, ponde¬ <lb/>re, ignitione,
          fusione, malleabilitate &amp; similibus erit idem <lb/>tum argento naturali. 
          <note>Igne cum <lb/>salibus.</note>
          Qui sales,
          vel aquas corrosivas ad¬ <lb/>hibuerunt, eodem modo &amp; citius Jovis substantiam corru¬
          <lb/>perunt potiùs, quàm perfecerunt. Ratio est, quia exiccan¬ <lb/>do ejus propriam
          humiditatem eum ad vitrificationem </p>
        <pb n="pdf-65" xml:id="img_0065"/>
        <p>
          <pb n="orig-53"/>magis promptum reddiderunt, ut ab experimento
          patuit. <lb/>Nonnulli Mercurium inde elicuerunt, prout ex Saturno <lb/>diversis
          operationibus, quo multum se perfecisse glorian¬ <lb/>tur in transmutatione chymica, sed
          ego non credulus illis, <lb/>qui novi formam argenti aut auri non existere in hoc argen¬
          <lb/>to vivo, nisi fortè remotissimè, unde nunquam per artem e¬ <lb/>duci possit. Ex bove,
          ajunt, posse fieri canem, mutationi¬ <lb/>bus naturae intermediis, nempe si bos à canibus
          devoretur, <lb/>&amp; in semen caninum transferatur, ex quo postea nascatur <lb/>canis.
          Verùm tale quid non expectabunt ex Jove, ut tran¬ <lb/>seat in Lunam artificialibus
          intervenientibus concoctioni¬ <lb/>pus. Causa est, quod ibi natura sola, hic ars operetur.
          Ars <lb/>autem naturam imitari, quantum possibile, aut potiùs, na¬ <lb/>turae opera
          adjuvare debeat: sic natura immittit formam <lb/>rebus generatis, qua immissâ &amp;
          perfectâ in momento fit <lb/>generatio. Hoc modo ars in res per naturam habiles im¬
          <lb/>mittit formam argenti ac auri, eamque de potentia in a¬ <lb/>ctum reducit, quàm in
          suo subjecto proprio seu Mercuriali <lb/>substantiâ praeoccupatam transfert in quodlibet
          argentum <lb/>vivum, quod per aequationem mutat in argentum &amp; aurum <lb/>actu, idque
          quasi in momento, sulfure omne extraneum se¬ <lb/>parando &amp; comburendo. Tale quid cùm
          fieri nequeat ab <lb/>arte circa Jovem, inde nec hunc absque formâ illi aliundè
          <lb/>immissâ in argentum autaurum transmutari posse certissi¬ <lb/>mum est. An verò talis
          forma peti possit exeo, hoc est, an <lb/>Jupiter in tincturam argentificam velaurificam
          promove¬ <lb/>riqueat, de eo nunc latiùs inquiremus, nempe sub secundo <lb/>usu.
          </p>
        <pb n="pdf-66" xml:id="img_0066"/>
        <p>
          <pb n="orig-64"/><head>De II. Usu ad tincturam, de qua quaeritur, An ex <lb/>Jove
          fieri possit?</head> <lb/>Non videtur consequens; Jupiter non potest artificio <lb/>ullo ad
          perfectionem promoveri per se; Ergonec tinctura ex <lb/>eo confici. Differunt enim longè
          inter se, in aurum perfici <lb/>seu coagulari, &amp; in tincturam ipsam reduci: Hoc quidem
          <lb/>longè quid preciosus suo censu habendum, sed illud non <lb/>minùs difficile. Tinctura
          fortè absque auro vulgi perfici¬ <lb/>tur, aurum autem verum vix absque tinctura: Unde non
          <lb/>satis est, demonstrasse, Jovem non figi in verum argentum <lb/>vel aurum, sed insuper
          addemus, quid sperandum de eo, <lb/>quo ad tincturam. Jupiter à juvando dictus revera apud
          <lb/>antiquissimos pro subjecto Philosophico ex quo omnis <lb/>tinctura petatur, habitus
          est, quod convincunt tot fabulae <lb/>de eo confictae &amp; introductae, quae videantur
          suo loco inter <lb/>Hieroglyphica nostra. An verò sit stannum illud vulgare <lb/>metallum
          non immeritò dubitari posset: Quomodocunque <lb/>sit, utriusque partis &amp; adfirmantis
          &amp; negantis rationes ve¬ <lb/>luti palmam, in medium producemus, ut quilibet discre¬
          <lb/>tus &amp; intelligens mox veri imaginem videat &amp; percipiat: 
          <note>Ratione <lb/>adfirmantium <lb/>ex Jove <lb/>tincturam <lb/>fieri debere.</note>
          <lb/>Qui adfirmant,
          praeter allatas ex antedictis authoribus, <lb/>Gebro, Speculo &amp; aliis authoritates nec
          non innummeras <lb/>ex antiquissimis de Jove fabellas revera chymicas produ¬ <lb/>cunt ex
          rei natura, momenta hujusmodi, quod nimirum <lb/>argentum vivum in Jove sit, quo ad
          imperfecta, optimum <lb/>nabile ad figendum, quia non fixum, &amp; ad tingendum, quia
          <lb/>non tinctum particeps sulfuris albi &amp; rubei, mediociter <lb/>praeparati &amp;
          fixi; Unde non impossibile sit ad ejus perfectam <lb/>praeparationem, fixationem &amp;
          tinctionem pervenire: Quae </p>
        <pb n="pdf-67" xml:id="img_0067"/>
        <p>
          <pb n="orig-65"/>habilitas seu potentia cùm non existat in aliquo
          imperfe¬ <lb/>ctorum simul, nisi in Jove, cur non igitur in actum potiu <lb/>ex eo, quàm
          aliis deduceretur? 
          <note>Ratione <lb/>negantium.</note>
          Ad haec Jupitur pro spiri <lb/>tuali habetur corpore, facilis
          mutationis, boni splendoris <lb/>pauci sulfuris terrestris &amp; quod sit ad
          frangibilitatem pro¬ <lb/>num, imò &amp; vitri fragilitatem; quae omnia accidentia tin¬
          <lb/>cturae verae competunt, vel potius corpori, ex quo illa per¬ <lb/>ficiendasit. Alii
          his adversa ponunt, Gebrum aliosque au¬ <lb/>thores vetustissimos respexisse longè alium
          Jovem, nempe <lb/>eum qui sit Martis pater, ut &amp; alium Saturnum, nimirum <lb/>ex cujus
          genitalibus Venus pulcherrima nata sit. Item &amp; <lb/>Martem alium, qui cum Venere
          concumbens sit pater <lb/>Harmoniae compulandae Cadmo: quę omnia non possunt dic <lb/>de
          vulgaribus metallis, stanno, cupro &amp; ferro. Deinde, quod <lb/>fixum non est naturâ,
          non posse figi per artem, quod cum <lb/>de Jove dici non possit, ab illis repudiatus est.
          Denique esse <lb/>ongè aliam rationem producendi tincturam ex sua radi¬ <lb/>ce, quàm per
          solam separationem superfluorum. Opus <lb/>quoque esse adjectione deficientium, in quibus
          duobus se¬ <lb/>cundum Hippocratem omnis medicinae ratio versatur Jupi¬ <lb/>ter itaque ab
          his eâdem facilitate profligatur, quâ ab illis <lb/>admittitur. Nos licet arbitri officium
          in tam difficili con¬ <lb/>troversia nobis non assignemus, tamen quid judicatum sit
          <lb/>nsimilibus quaestionibus reminisci possumus. </p>
        <pb n="pdf-68" xml:id="img_0068"/>
        <p>
          <pb n="orig-66"/><lb/>IDOLVM JOVIS. <lb/>Agatocles Sicilię rex humili loco, patre
          figulo natus cum <lb/>ese à plerisque subditorum propter natalium suorum ob¬
          <lb/>scuritatem despici animadverteret, auream pelvim, quâ <lb/>diu usus fuerât ad
          excipienda corporis recrementa, cura vit <lb/>in formam Jovis, seu divi maximè venerandi
          ab artifice <lb/>converti &amp; ornatissimo habitu effingi, eamque in summo <lb/>templi
          locoponi; ad quam cum omnes singulari reveren¬ <lb/>tia &amp; pietate accurrerent, inque
          terram proni procumbe¬ <lb/>rent; En, inquit Rex, vos veluti Jovem in hac forma aurea,
          <lb/>quae tamen ex quodam abjecti usus vasculo adeo excellens </p>
        <pb n="pdf-69" xml:id="img_0069"/>
        <p>
          <pb n="orig-67"/>facta est adoratis &amp; colitis: sic mihi ex
          figuli filio facto Sici¬ <lb/>liae regi debetis honorem &amp; observantiam, quam hoc ex¬
          <lb/>emplo &amp; invitamento ab iisdem quoque obtinuit. Ad <lb/>eundem modum etsi Jupiter
          manens in sua pristina <lb/>corma vilissimus habeatur, tamen si ad tincturam perfe¬
          <lb/>ctam evehatur, non Jupiter amplius, sed rex in omnes sibi <lb/>subditos, hoc est ex
          Mercurio generatos, futurus est. Nam <lb/>forma dat essentiam rei, non materia, sed haec
          illam assu¬ <lb/>mit &amp; amplectitur, ut foemina virum. Ut enim jam dictus <lb/>rex in
          summa majestate sedens coronâ aureâ decoratus, in <lb/>mensa patinas figulinas luto
          oneratas inter gemmas &amp; au¬ <lb/>rum collocari voluit, ne scilicet unquam è memoria
          exci¬ <lb/>deret, quâ prosapiâ &amp; domo, veluti ex qua materia tanta <lb/>forma ortum
          duceret, ita quoque forma philosophica nun¬ <lb/>quam suae materiae oblita, eam ubicunque
          viderit aut teti¬ <lb/>gerit, agnoscet, &amp; ad se rapiet, quoad potest, hoc est, in au¬
          <lb/>rum convertet. Unde patet, cum tinctura debeat agere in <lb/>metalla imperfecta,
          atque illa ad summum metallicae di¬ <lb/>gnitatis apicem evehere, quod ex metallis,
          tanquam ma¬ <lb/>trice extracta sit, quae deinde similitudine suae naturae as¬ <lb/>ultet
          &amp; congregetur omnimetallico generi, idque, nisi sit <lb/>perfectum, perficiat.
          Atquorsum haec, inquies, anne ex his <lb/>sum certus, Jovem esse materiam philosophicam?
          Respon¬ <lb/>deo, Jovem vulgarem esse nego, Philosophis notum adfir¬ <lb/>mo. At qualis
          haec? quae in aquilae forma Ganymedem in <lb/>coelum evexit, quae in aurum mutata Danaae
          in gremium <lb/>decidit, quae sub forma cygni albi Laedam compressit, ex <lb/>quibus
          paucis de similibus quamplurimis judicabis. Nisi <lb/>enim ad volatum sit idonea, aut ad
          lapsum suo pondere a¬ <lb/>pta materia, non est Jovis nomine digna, cùm ne minimum
          <lb/>juvare possit opificem, sed plurimùm morari, </p>
        <pb n="pdf-70" xml:id="img_0070"/>
        <p>
          <pb n="orig-68"/><head>De III. Usu ad medicinam.</head> <lb/>Nunc ad medicinam
          quantum spectet Jupiter, breviter <lb/>adjiciemus. Non quidem magni usus est in medicina
          cor¬ <lb/>poris, nisi quod vasa ex eo ad medicamenta vegetabilium <lb/>continenda fiant,
          sed hoc potiùs ex perversa multorum <lb/>gnorantiâ contingit, qui Jovem dominum (veluti in
          Sa¬ <lb/>turnalibus antiquis mos erat) servis suis servire non sine usu
          <lb/>intelligentium jubent, cùm potius ille in medicamentum <lb/>redactus optimum, ab his
          scilicet vegetabilibus in vitrum <lb/>conversis transparens, contineri &amp; servari
          deberet. Tanta <lb/>est humani ingenii infirmitas &amp; labilitas, ut quae rara sunt,
          <lb/>minùs utilia praeferat utilissimis in copia existentibus, ut ex <lb/>veste judicet de
          corpore, ex corpore de mente. Cùm deco¬ <lb/>ra &amp; aurea vestis saepè abscondat corpus
          deforme; corpus <lb/>verò pulchrum non rarò mentem enormem, &amp; vice versâ. <lb/>Vestem
          vilem detrahe Jovi, &amp; habebis medicinam opti¬ <lb/>mam, dummodò hanc conjungas cum
          Jovis filio optimae <lb/>indolis, cujus nutrix Latona extitit. Osiris, inquam, qui &amp;
          <lb/>upiter &amp; Apollo &amp; Mars, uxorem ducat sororem Isidem, <lb/>Junonem, Dianam
          &amp; Venerem, ut ex duorum conjugio <lb/>mascula proles nascatur. Alii calcinant Jovem,
          &amp; conjun¬ <lb/>gunt cum duplo sublimati, distillantque per retortumun¬ <lb/>de
          diaphoreticum medicamentum conficiunt, ut sperant, <lb/>Verùm, qui his utuntur, sint
          cauti, ne corrodenti veneno <lb/>tunicam induant, quâ exutâ, hostem se potiùs <lb/>vitae
          humanae, quàm amicum <lb/>declaret. </p>
        <pb n="pdf-71" xml:id="img_0071"/>
        <p>
          <pb n="orig-69"/><head>CAP. IV. <lb/>De Monte Veneris.</head> <lb/>ENter metalla,
          quae Deus usui humano maximè inservire <lb/>Avoluit, est Venus praestantissima, tam
          corporis pulchritu¬ <lb/>dine exteriori, quàm virium robore firmiori praedita. Inde
          <lb/>non solùm ad munera servilia adhibita est, sed quoque nu¬ <lb/>mis, precio rerum
          mutabilium primitus materiam prae¬ <lb/>puit, cùm aes seu pecunia aerea, Jano regnante, ut
          fabulan¬ <lb/>tur, excusa sit, ac Romae longo tempore post argentum si¬ <lb/>gnatum
          legatur. Imò Tubal, ut in sacris habetur, omnium <lb/>primò ex venis terrae hoc rimatus in
          lucem protulit, &amp; ad <lb/>opera varia accommodavit. Et quod magis admirandum, <lb/>ex
          aere ad dignitatem &amp; preciositatem auri accedente Sa¬ <lb/>lomonis tempore monumenta
          templi divini pulcherrima <lb/>facta sunt. Unde &amp; post apud Ethnicos aes Corinthium
          <lb/>maximè praecellens in honore extitit, quod deleta à Ro¬ <lb/>manis Corintho quasi
          toti orbi pro exuviis gratissimis &amp; <lb/>manubiis memorandis distributum est. An verò
          hoc fue¬ <lb/>rit praeclarum aliquod genus latonis, vel metalli alterius, <lb/>nunc
          ignoti, dubitatum est à quibusdam, à nobis verò aeri <lb/>Cyprio, unde Venus Cypria &amp;
          cuprum dicitur, in colorem <lb/>aureum sive optimum latonem translato asscribitur. Quo¬
          <lb/>modocunque sit, semper constat, Venerem fuisse in artis <lb/>operibus, sive ad
          chymiam, sive ad alia, quae cùm innumera <lb/>sint, nec nostro proposito accommodata
          (possunt enimu¬ <lb/>nius rei esse diversi fines &amp; utilitates) saltem ex chymicis
          <lb/>potiora, &amp; quę aliquid valoris &amp; probabilitatis obtinent, se¬
          </p>
        <pb n="pdf-72" xml:id="img_0072"/>
        <p>
          <pb n="orig-70"/>ligemus, &amp; in medium producemus, idque praedictâ
          me¬ <lb/>thodo, ut triplicem aeris usum, nempe ad aurum, tincturam <lb/>&amp; medicinam,
          ordine declaremus. <lb/><head>De I. Usu ad aurum.</head> <lb/>Qui aes; ejusque naturam &amp;
          proprietates explorant &amp; <lb/>considerant, magnam ei cum argento &amp; auro
          affinitatem <lb/>it ascribant necessum est, quodque ad utrumque sit trans¬ <lb/>mutabile:
          Cum enim spectent ejus tardam fusionem, i¬ <lb/>gnibilitate praecedente, malleabilitatem
          &amp; extensionem, <lb/>nec non alias dotes, non dubitant, id sulfure combustibili
          <lb/>per artem detracto in argentum vel aurum transformare <lb/>&amp; convertere. Unum
          enim sulfur extraneum aeri commi¬ <lb/>stum efficit, quod non sit argentum, quo ingeniosè
          separa¬ <lb/>to, nihil impedit, quin rediturum sit ad Lunae perfectionem: <lb/>quod si tum
          magis coquatur, ad Solis sublimitatem. Hae, in¬ <lb/>quam, cogitationes non sine subtili
          rationis discursu à qui¬ <lb/>busdam instituuntur, quibuiut satisfaciant, ad opus se ac
          <lb/>cingunt: Verum ut ingeniosus lector, quemadmodum <lb/>promisimus, &amp; tractatus
          inscriptio testatur, multum utili¬ <lb/>tatis ex hoc nostro labore, &amp; plus (absit
          invidia verbo) quam <lb/>ex centenis aliis deceptoriis libellis, reportet, naturam hu¬
          <lb/>jus metalli primò percunctabimur, deinde media &amp; ope¬ <lb/>rationes, quibus hoc
          ad argentum vel aurum adduci posse <lb/>praesumitur, unacum causis possibilitatis aut
          impossibilita¬ <lb/>tis exponemus. Nolo autem hic insistere diu aliorum testi¬ <lb/>moniis
          recensendis, cum plaeraque eorum non tantum ve¬ <lb/>ritatis, quantum adspeciem
          ostentationis habeant, &amp; nos <lb/>non solùm lectioni scriptorum, sed &amp; lustrationi
          locorum <lb/>nec non manuum labori incredibili circa has res longo </p>
        <pb n="pdf-73" xml:id="img_0073"/>
        <p>
          <pb n="orig-71"/>tempore intenti, nonnihil in his videamus &amp;
          experti simus <lb/>quod fortè ex libris haurire non licuisset, aes, prout in vici¬
          <lb/>nis Germaniae locis &amp; amplius observavimus, ex diversis <lb/>mineris, quoad
          aspectum eruitur, nonnunquam laborio¬ <lb/>sissimo artificio &amp; ingenio, ut in primis
          Goslariae in Saxo¬ <lb/>nia, ubi montis Rammi minerae contritae molis &amp; aquis e¬
          <lb/>lotae per plurimos ignes gradatim torrentur &amp; exuruntur <lb/>antequam ad fusionem
          metallicam praestandam fiant ha¬ <lb/>biles, sive in cuprum malleabile &amp; purum
          transeant; ut o¬ <lb/>peratione completa decies octies ferè focos &amp; ignes varios
          <lb/>sub dio, inque furnis, partim torrefactionis, exustionis, in <lb/>massam lapideam
          reductionis, descensionis, liquefactionis <lb/>probationis &amp; ejusmodi alios expertae
          sint &amp; lustrarint. <lb/>Nam primò ut ex dicti montis (qui ferè totus intus mine¬
          <lb/>ralis est) ruinis durissimam pyritem seu lapidem exscin¬ <lb/>dant, opus est igne
          pręvio flammali ad latera montis dispo¬ <lb/>sito per noctem, quae invulnerabilis alias
          durities saxi edo¬ <lb/>metur &amp; vincatur: Deinde minerae selectae &amp; eductae tor¬
          <lb/>rentur, ad sulfur colligendum, (ut cap. i. sub usu i supra in¬ <lb/>nuimus) post ad
          vitriolum macerantur aquis: Hinc molis <lb/>contusae &amp; elotae novem ignibus
          successivis torrentur, ut <lb/>nimirum malitia fumorum venenosorum &amp; argenti vola¬
          <lb/>tilis adhuc (cujus ferè drachmas duas in centenario pon¬ <lb/>dere latere dicunt)
          praedatorum sensim coërceatur, ad <lb/>quod nonnihil scoriarum aut frustorum ferri
          adjiciunt: <lb/>post in lapidem nigrum reducunt, &amp; tum ad alias ignes tran¬ <lb/>seunt
          hisce operibus consuetos. At quorsum haec: Ut igna¬ <lb/>ri harum rerum intelligant, aes
          permultos labores ad me¬ <lb/>tallicam massam ex quibusdam mineris educi, &amp; quod
          <lb/>ars his quasi stratagematis usa naturae Embryonem tener¬ <lb/>rimum, argentum, ex
          hujus visceribus eruere possit matre </p>
        <pb n="pdf-74" xml:id="img_0074"/>
        <p>
          <pb n="orig-72"/>&amp; foetu illaesis: Deinde, quod ut infans,
          antequam edatur <lb/>nlucem, excrementis, quib. immersus est, ab obstetrice li¬
          <lb/>beratur, sic me talla à suis faecib. nocivis, antequam pura &amp; <lb/>tractabilia
          fiant, purgentur ignibus &amp; aquis. Tandem cum <lb/>jam deleta sit maxima pars
          heterogeneorum à metallica aeris <lb/>naturâ, ignibus vehementissimis &amp; fluxibili
          materiâ adje¬ <lb/>ctâ, in corpus fluens, &amp; metallicum reducitur, in quo est
          <lb/>granum illud perfecti, per plumbum adjectum inde segre¬ <lb/>gandum, furno, ut
          vocant, descensorio, ac post per cineri¬ <lb/>tium rursus à plumbo, furno seu foco
          separatorio: 
          <note>1. <lb/>AEs ut <lb/>transeat in <lb/>argentum <lb/>vel aurum <lb/>quorundam <lb/>opinione.</note>
          Quod si <lb/>ejusmodi fiant in magnis illis operibus, igne forti &amp;
          artifi¬ <lb/>cio multis ex vulgo noto, quidni, ut ratiocinantur harum rerum <lb/>curiosi,
          subtiliori ingenio aes tractatum in argentum &amp; aurum <lb/>transiret? Nam quod secundùm
          partem transmutatum est <lb/>à natura, &amp; ab arte, ne periat igne, conservaripotest,
          nulla <lb/>videtur causa obstare, cur non secundùm totum in argen¬ <lb/>tum migret, arte
          ministrante? Verùm alii respondent, ve¬ <lb/>luti sub Saturno retulimus, quod ars in hoc
          naturam imita¬ <lb/>ri nequeat: quod licet verùm sit, tamen ab experientia co¬ <lb/>gnitum
          est, hasce mineras ejusmodi cauto igne tractatas <lb/>plus argenti reddere, quam alias
          inconvenienti exustas, <lb/>quod itidem de auri venis, aliisque exploratum habetur,
          <lb/>atque hinc concludunt illi, si hîc artis beneficio argentum <lb/>&amp; aurum in lucem
          nascitur, quod alias periturum esset, <lb/>quidni ejusdem ope in sua matrice augeri &amp;
          perfici possit? <lb/>His indiciis ducti &amp; docti, aes in argentum &amp; aurum trans¬
          <lb/>ferre nituntur &amp; laborant. Quod equidem in mineris ipsis <lb/>igni intactis
          vixlicet, quia eae adeò impurae, &amp; faecibus mul¬ <lb/>tiplicibus permixtae sunt, ut
          nihil boni inde sperandum sit <lb/>iamvis quoque purius aes, at rarissimè visatur. 
          <note>Calcinatio¬ <lb/>nem metalli. </note>
          Idcircò
          ad <lb/>psum metallum sese conferunt adhuc praegnans suo innato </p>
        <pb n="pdf-75" xml:id="img_0075"/>
        <p>
          <pb n="orig-73"/>foetu, idque ignibus exponunt, sed eodem eventu,
          quo alii <lb/>in antedictis operibus occupati. Ignibus enimsive leviori¬ <lb/>bus, sive
          fortioribus utantur, multum spei, parum rei hic in¬ <lb/>venturi sunt: quia licet colores
          optimè respondeant, ponde¬ <lb/>ra augeantur, &amp; reliqua bene se habeant, attamen nec
          ar¬ <lb/>genti, nec auri augmentationem ullam persentient, nisi <lb/>fortè per mille annos
          in labore perdurent, Ad hanc opera¬ <lb/>tionem eò audaciùs incipiendam &amp; patientiùs
          perficien¬ <lb/>dam, Geber quoqueclassicum canit, cùm inquit in Summa <lb/>perfect. cap.
          32. de auro, inter aeris ramenta, quae in arena ca¬ <lb/>loribus Solis exposita fuissent
          post lotionem aquae per trien¬ <lb/>nium ea percurrentis, aurum optimum inventum esse: Ve¬
          <lb/>rùm haec verba sunt adeò dubia &amp; sophistica, ut nemo illis <lb/>fidere debeat,
          cum vario sensu intelligi possint, non solùm <lb/>tropico, sed &amp;, prout sonant,
          simplici. Nam in multis mine¬ <lb/>ris aeris aurum invenitur, ut &amp; argentum, secundum
          natu¬ <lb/>ram minerarum: sic in arenis idem aurum, ut &amp; in rivis flu¬ <lb/>viorum
          colligitur, &amp; fortè interdum aes, translatione ex a¬ <lb/>liis locis aut venis. Quid
          haec ad transmutationem aeris in ar¬ <lb/>gentum &amp; aurum per artem? Ars enim in his
          naturam non <lb/>assequitur, sed admiratur potiùs ejus progressum &amp; opus, <lb/>ubi
          rimari nequit, multô minùs imitari. 
          <note>2. Sulfuris <lb/>segregatio¬<lb/>ne. </note>
          Quidam ad sulfu¬ <lb/>ris
          ablutionem &amp; segregationem utuntur aliis mediis, nem¬ <lb/>pesolutione in
          aquis corrosivis vel acribus, aceto distillato <lb/>&amp; hujusmodi, ac post calcinant
          &amp; reducunt, prout Geber <lb/>aliique chymici secundùm literam innumeris suis tracta¬
          <lb/>tibus praescribunt, sed qui hoc modo operantur, sciant, sul¬ <lb/>furis illius
          abstersionem esse longè difficilimam, propterea <lb/>quod suo subjecto in profundo
          adhaereat, &amp; ne quidem illo <lb/>destructo separetur, nedum salvo &amp; illaeso: Cujus
          rei causa <lb/>cùm sit diversa ab antedictis, hic insinuanda est: sulfureitas </p>
        <pb n="pdf-76" xml:id="img_0076"/>
        <p>
          <pb n="orig-74"/>in Venere duplex est, una inflammabilis &amp;
          volatilis, altera <lb/>neutiquam, quarum prima per calcinationem repetitam <lb/>deletur,
          imò vix deletur, secunda neutiquam, nisi accedat <lb/>tum argento vivo lotio conveniens,
          aut sulfuris aurei sub¬ <lb/>stantia eam ablegans. Duobus n.hisce modis abigitur, licet
          <lb/>pro una via haberi possit. Causa, cur nón illis artificiis, sed <lb/>his segregetur,
          manifesta est, quia ignis, &amp; quaecunque cor¬ <lb/>rosiva exiccant, &amp; sic magis
          astringunt &amp; stipant illam sul¬ <lb/>fureitatem terream, ac interim argentum vivum,
          cui ad¬ <lb/>haeret, absumunt &amp; fluxioniinutile reddunt. Unde ex u¬ <lb/>troque terrea
          substantia resultat, non aurum nec argen¬ <lb/>tum, quod quaeritur. Ubi admirabile quid
          contingere ani¬ <lb/>madvertimus (quemadmodum quoque in plumbo) quod <lb/>Venere calcinatâ
          &amp; igne crematâ ejus pondus magis atque <lb/>magis augetur, eò usque donec in quinta
          parte primum <lb/>pondus excedat, cùm tamen constet, ignem absumere o¬ <lb/>mne humidum,
          &amp; ideò pondus minuere. Hinc experien¬ <lb/>tissimus metallorum probandorum per
          Bohemiam magi¬ <lb/>ster, Lazarus Erkerus, inter caetera sui operis absolutissimi,
          <lb/>non immeritò hanc quaestionem movet, at insolutam Phi¬ <lb/>losophis discutiendam
          relinquit, cur nimirum cupella pro¬ <lb/>bationis aeris unà cum impositis ante
          operationem, &amp; post <lb/>ponderata, gravior sit post, quàm priùs? Cujus rei causas
          <lb/>occultas, ut alii pro sui ingenii subtilitate inquirant, facilè <lb/>concedo. Quantum
          ad me spectet, agnosco in duobus il¬ <lb/>lis metallis, aere &amp; plumbo, quae
          ingrediuntur cupellam, <lb/>absumi non tantùm humidum argenti vivi, sed &amp; magnam
          <lb/>partem sulfuris combustibilis, quod si jam respondeamus <lb/>humido absumpto terram
          graviorem reddi, hoc tamen <lb/>non fieri in aliis rebus experimur. Exempli gratiâ, si ex
          ro¬ <lb/>sis distilletur aqua, &amp; caput mortuum, seumassa illa in fun¬ </p>
        <pb n="pdf-77" xml:id="img_0077"/>
        <p>
          <pb n="orig-75"/>do reliqua ponderetur, non erit tanti ponderis,
          cujus ante <lb/>fuerant rosae impositae, tantùm abest, quod erit majoris. <lb/>Hinc si
          dicamus, nullam ibi fieri evaporationem humidi, <lb/>sed potiùs condensationem in terram,
          huic respondetur, <lb/>condensatiosi fiat, ratione humidi evaporantis continget, <lb/>uat
          videmus in luto humido arescente, vel melle cocto ad <lb/>consistentiam, quod si ita est,
          neque hac ratione pristinum <lb/>ondus habebit, multò minùs majus. Verùm Philosophi
          <lb/>licunt, quod in sua coagulatione crassius ignis cadat in aë¬ <lb/>em, densius verò
          aëris in aquam, &amp; hujus densius in ter¬ <lb/>tam, quâ ratione hujus difficultatis
          subterfugium quidam <lb/>petere possent, sed non satisfacient omnibus. Alii ignem
          <lb/>augere hanc substantiam asserent, quod frivolum est cogi¬ <lb/>tare, alii in
          humiditatem cupellae transferent causam, quae <lb/>imbibatur ex aëre post operationem, sed
          hoc inane est <lb/>phantasma, quomodo enim in cineritiis aliquot unciae aë¬ <lb/>ris
          attrahi possent, cùm potiùs cupellae humidiores censen¬ <lb/>dae sintantea, quàm post. Est
          qui ad plumbi jacentis sub dio <lb/>gravitatem contractam, aut etiam calcinati pondus
          majus <lb/>respondet, terrestreitatem ejus auctam esse aucti ponderis <lb/>causam; quod
          huic concedendum, quia augeri potest im¬ <lb/>bre &amp; terrâ maceratum plumbum, at in
          proposita quae¬ <lb/>stione tale nil accedit, nisi ignis, qui nihil auget, sed omne
          <lb/>potius minuit. Dicimus itaque levibus ablatis sulfuribus <lb/>aut concrematis, corpus
          gravius reddi, haud aliter, quàm <lb/>eundem hominem esse longè graviorem mortuum seipso
          vi¬ <lb/>vo, nempe spiritibus aëreis &amp; igneis, qui librabant corpus <lb/>vivum in
          cadavere amissis, alii statuunt. Quae causa si cui <lb/>non arrideat, quaeratur
          verisimilior, quae tamen cum dicta <lb/>natura metallica conveniat.
          <note>3. Solutione <lb/> in aquas <lb/> corrosivas. </note>
          Praeterea, cùm constet, Vene¬ <lb/>ris ex ferro generationem aut eductionem medio
          vitrioli, </p>
        <pb n="pdf-78" xml:id="img_0078"/>
        <p>
          <pb n="orig-76"/>vel vitriolatae aquae, fieri, veluti in jam dicto
          monte Ramma <lb/>usu receptum oculis ipsis annotavimus, hinc ejusdem Ve¬ <lb/>neris in
          argentum vel aurum progressum continuari posse, <lb/>quidam autumant, dummodò
          convenientibus aquis aut <lb/>salibus tractetur seu solvatur &amp; congeletur. Hoc
          argumen¬ <lb/>tum etsi ex probabilibus sit, &amp; non necessariis, concessis o¬
          <lb/>mnibus ejus antecedentibus, ideoque non opus habeat re¬ <lb/>ponsione, tamen cum
          multa hinc dubia oriri possint, tam <lb/>contra artis veritatem, quàm aliàs, huic breviter
          responde¬ <lb/>mus: Misochymici (inter quos Guibertus quidam) negant <lb/>hanc
          transmutationem esse veram, sed saltem cupri ato¬ <lb/>morum aut insensibilium
          particularum per aquas vitrio¬ <lb/>latas collectarum &amp; absconditarum in iis vel
          vitriolo con¬ <lb/>gregationem fieri ferro aquae illiimposito, cujus sententiae <lb/>è
          quoque diu fuisse testatur antedictus Erkerus, nisi vidis¬ <lb/>set in subterraneis aeris
          fodinis claves ferreos cuicunque <lb/>signo infixos, tempore intercedente longiori, in
          purum pu¬ <lb/>tumque cuprum transmutatos fuisse, quod adeò evidens <lb/>est, ut nullam
          refutationem admittat. Concedendum ita¬ <lb/>que, hanc transmutationem ferri in cuprum
          esse possibilem <lb/>&amp; fieri dicto modo, at interim non sequitur, cupri in argen¬
          <lb/>tum velaurum eodem modo conversionem fieri per aquas <lb/>artificiales aut sales.
          Differentia enim inter perfectum &amp; <lb/>imperfectum major est, quàminter imperfectum
          unum &amp; <lb/>aliud, praesertim Venerem &amp; Martem, aut Jovem &amp; Sa¬ <lb/>turnum.
          Ex ferro, si aliquid sulfuris terrestris prohibentis <lb/>usionem ejus segregetur arte,
          videtur illud in Venerem <lb/>transire posse. Et sic dicendum de Saturno, nigredine ejus
          se¬ <lb/>paratâ ad partem, in Jovem transituro: Atut ex Venere fiat <lb/>Luna, oportet ut
          totum sulfur Veneris, quod copiosius est, <lb/>arte deleatur, quod adeò arduum, ut penè
          impossibile ha¬ </p>
        <pb n="pdf-79" xml:id="img_0079"/>
        <p>
          <pb n="orig-77"/>beatur, veluti supra diximus. 
          <note>4. Dealba¬ <lb/> tionibus.</note>
          Huic malo sophistae
          reme¬ <lb/>dium invenire satagentes, ad dealbationes Veneris se con¬ 
          <lb/>tulerunt superficiales &amp; non radicales, cum Mercurio sub¬ <lb/>imato, arsenico
          albo, antimonio, zinkio, stanno, bismuto <lb/>&amp; similibus multis praeparationibus
          interpositis. At dece¬ <lb/>tores potiùs inventi sunt, quàm veri Philosophi. Causa
          <lb/>norum deceptionis modorum haec est, quod Venus habeat <lb/>intra sua viscera morbum
          laethalem &amp; incurabilem reme¬ <lb/>diis omnibus, exceptâ unicâ medicinâ, nempe sulfur
          com¬ <lb/>purens terrestre: Unde corpus ejus porosum, deforme &amp; <lb/>infirmum
          redditur. Hic morbus curandus suscipitur ab <lb/>his Empyricis, emplastris &amp;
          illitionibus cuti optimum co¬ <lb/>orem conciliantibus, ut sic naturalis, &amp; vivida
          temperies <lb/>rediisse, corpusque sanum esse videatur. Verùm ad tem¬ <lb/>bus sub hoc
          pallio delitescit morbus coram ignaris, qui post <lb/>cineritio, coloritio, quartatione
          &amp; ejusmodi examinibus <lb/>facilè in conspectum venit, &amp; medicastro suo imperito
          &amp; <lb/>improbo, malae voluntatis &amp; durae cervicis viro, infamiam, <lb/>si non
          mortem aut carceres promercede curationis repor¬ <lb/>tat. 
          <note>Rubifica¬ <lb/>ionibus. </note>
          Idem dicendum de
          sophisticationibus seu citrinisatio¬ <lb/>nibus Veneris ad auri colorem, ut
          fit in latone cum tutia <lb/>aut lapide calaminari, aliisque ejusmodi praeparationibus,
          <lb/>quibus ex albo &amp; rubeo coloribus certa proportione inter <lb/>se mixtis citrinus
          nascitur aut flavus, aureo similis, non aequa <lb/>is. Verùm quod his omnibus deceptoribus
          Albertus oc¬ <lb/>cinit, hic nobis sufficiat. Quicunque, inquit, albificant cum <lb/>albis
          &amp; citrinant per citrina, eâdem manente metalli sub¬ <lb/>stantia, hoc est, non purgatâ
          à sulfureitate sua, sunt dece¬ <lb/>ptores: quod licet in latone non fiat (ubi flavedo non
          fla¬ <lb/>v0, sed albo in rubeo colore apparet) tamen sulfureitas non <lb/>est adempta,
          quae postea in igne corpus metalli non defen¬ </p>
        <pb n="pdf-80" xml:id="img_0080"/>
        <p>
          <pb n="orig-78"/>dit (uti debet, sulfur verum) sed comburit, non
          ponderosum. <lb/>sed leve reddit, non ab efflorescentia in acutis aut corrosi¬ <lb/>vis
          tuetur, sed viriditate &amp; aerugine inficit, ne quid dicam de <lb/>aliis ejus
          corruptelae causis aut signis. <lb/><head>II. De usu ad Tincturam.</head> <lb/>Qui tincturam verò in
          Venere quaesiverunt, non multum <lb/>suae rationis judicio aberrarunt, cum viderint corpus
          ado¬ <lb/>mnia sibi deficientia acquirenda &amp; superflua demenda sa¬ <lb/>tis habile
          &amp; dispositum, in eoque potiùs spem &amp; laborem <lb/>ponendum, quàm in curcuma,
          sanguine humano, cortice <lb/>granatorum &amp; capillis, hisque similibus, quae facili
          ignis <lb/>combustione in cineres abeunt, &amp; artificem impensis de¬ <lb/>fraudant. Est
          enim Venus inter corpora coloris ad tinctu¬ <lb/>ram rubicundissimam capiendam
          propinquioris, qui in i¬ <lb/>gne non facilè discedat, sed liquefactionem post ignitionem
          <lb/>in suo subjecto haerens admittat, quorum nullum in jam di¬ <lb/>ctis contingit. Quid
          multis? Geber dicit, Venerem habe¬ <lb/>re in se sulfur fixum tingens in infinitum, ut
          aliorum testimo¬ <lb/>nia praetereamus. 
          <note>5. Ut ex ars <lb/>tinctura <lb/>fiat aliorum <lb/>opinione: <lb/>combustio¬ <lb/>ne
            &amp; mix¬ <lb/>tione cum <lb/>perfecto. </note>
          Haec cum quidam intelligerent, Vene¬ <lb/>rem ad
          tincturam assumpserunt crudam, eamque miscue¬ <lb/>unt diversis metallis &amp;
          mineralibus, quibus per ignem <lb/>fortem combustis, in Venere tincturam auctam opinati
          <lb/>sunt, quam auro addiderunt, &amp; sic augmentationem in ar¬ <lb/>gentum promiserunt:
          Quantum praestiterint, ignotum <lb/>mihi est, hoc scio, quod haec tingendi ratio sit
          naturae ad¬ <lb/>versissima propter causam, quam adjungo: Aurum non <lb/>plus habet
          tincturae, quam sibi sufficiat, nisi plus aliunde ac¬ <lb/>quirat, nihil argento
          communicare potest: At dices, quod <lb/>ex Venere acquisiverit aliquid tincturae: Ego id
          pernego: </p>
        <pb n="pdf-81" xml:id="img_0081"/>
        <p>
          <pb n="orig-79"/>Tinctura est argenti vivi purissimi substantia
          fixa, hoc est, <lb/>in omni igne perdurans absque diminutione, calida &amp; sic¬ <lb/>ca
          in subjecto humido, ideoque potius calida &amp; humida, <lb/>in summo gradu. Adhaec
          substantia non fuit in cupro ante <lb/>naturaliter, nec post introducta: quod non fuerit,
          patet, <lb/>quia perfecisset suum argentum vivum in aurum; nec post <lb/>advenerit, quia
          haec est verae tincturae proprietas, quae non <lb/>levi artificio in cuprum introducitur:
          Ergo nec Venus quid <lb/>tincturae communicavit auro: Haec est hujus Labyrinthi
          <lb/>Cynosura verissima, quae à multis erroribus sui sequacem <lb/>liberabit: 
          <note>Simile à <lb/> Cynosura. </note>
          Ut enim
          Cynosura in coelo per se mobilis est, at¬<lb/>tamen habet stellam unam in
          extremitate suae caudae, polo <lb/>mundi immobili propinquiorem, ita etiam haec
          nostra <lb/>tractatio: Satius est animadvertisse, quo non sit dirigendum <lb/>iter, quam
          in immenso Oceano errasse &amp; ad omnes mundi <lb/>plagas absque ulla
          cursus directione vagatum esse. 
          <note>2. Extra¬ <lb/> ctione ejus <lb/> sulfuris per <lb/>varias prae¬ <lb/> parationes. </note>
          Alii non cru¬ <lb/>dis, sed coctis ex
          Venere positis remediis usi sunt ad mor¬ <lb/>bos imperfectorum
          curandos, idque diversis viis, quas ipsi sibi <lb/>invenerunt, &amp; non
          nostrum est explicare: Hi considerarunt, <lb/>quod natura ubi morbum, ibidem
          &amp; remedium posuerit, dum¬ <lb/>modo homines eo egentes id eligere &amp; à faecibus
          adhae¬ <lb/>rentibus separare possint. Geber ubi de Venere loquitur, <lb/>quod habeat in
          se sulfur rubeum, similiter de Marte, Satur. <lb/>no &amp; Sole, imò de sulfure &amp;
          Mercurio, aliisque innumeris <lb/>dem refert: Videndum igitur, cui fidendum, quo loco
          &amp; <lb/>empore: Corpus ex quo sulfur illud extrahi debeat idem <lb/>Geber dicit, esse
          spirituale: An tale sit Venus, dubitandum <lb/>donecinquisitum sit: sunt equidem multae
          gentes, quae bo¬ <lb/>nos habeant, naturae indulgentiâ, cibos, sed quos ipsae vel in¬
          <lb/>scitiâ vel ignavia, aut praepostera de sese nimisque magni¬ <lb/>fica persuasione
          ductae &amp; indoctae praeparare nequeant: Ita </p>
        <pb n="pdf-82" xml:id="img_0082"/>
        <p>
          <pb n="orig-80"/>contingit cum corporibus metallicis; quae permulti
          sciunt <lb/>esse utilia ad tincturam inde eliciendam, sed ipsi praeparare, aut
          <lb/>nesciunt, nec inqrunt, aut labore deterriti abstinent ab iis, <lb/>suisve rebus nimis
          addicti non curant de aliis magis indagan¬ <lb/>dis: animal quoddam ajunt, cui Inertię
          nomen est, arbori po¬ <lb/>mis onustae adrepere, eamque cauda verberare, sed non ascen¬
          <lb/>lere, etiansi possit, fame penè moribundum, &amp; ungues à natu¬ <lb/>ta datos
          possideat, ne scilicet post descendere opus habeat. <lb/>Huic persimiles refert Baconus,
          quam plurimos chymię a¬ <lb/>mantes ejusque fructuum cupidos, at laborare nolentes,
          ideoque <lb/>de artis fine desperantes, propter sumptuum, laboris &amp; tempo¬ <lb/>ris
          interpositionem forte cum jactura faciendam: 
          <note>3. Vitriolo <lb/>seu sulfure <lb/>Veneris. </note>
          Nonnulli <lb/>aliam ingrediuntur semitam,
          nescio an feliciorem, conside¬ <lb/>rantes visitanda esse interiora terrae juxta literas
          initiales <lb/>enigmatis, dum, prout Mercurio vulgi Mercurium me¬ <lb/>tallicum sic
          sulfure communi sulfur metallicum ex Venere <lb/>elicere conantur. Sumunt itaque Venerem
          &amp; calcinant <lb/>sulfure communi, veluti quorundam processus est in propa¬ <lb/>tulo,
          indeque sulfur, aut, ut illi vocant, vitriolum educunt, <lb/>sanè nullâ aliâ intentione,
          quàm ut cum eo tingant, quod <lb/>cùm non in hoc vitriolo invenirent, aliis usibus, ut
          fit, appli¬ <lb/>cârunt, nempe ad oleum seu spiritum vitrioli inde confi¬ <lb/>ciendum
          prostomacho confirmando laudabile Esurinum. <lb/>
          <note>4. Croco vel <lb/>ore usto. </note>
          Sunt alii, qui crocum inde faciunt vel
          aes ustum, solvuntque <lb/>in aquis regiis, fortibus aut spiritu urinae, perse, vel
          miscent <lb/>cum aliis, &amp; tandem vel cum auro solo, vel cum auro &amp; <lb/>Mercurio
          miscent &amp; figunt, quorum laborum &amp; mixtura¬ <lb/>rum cum sit inenarrabilis
          numerus, nos singulis recensendis <lb/>supersedebimus; Et saltem adjam prolata, ex quibus
          de si¬ <lb/>milibus judicandum erit, respondebimus: Sanè crocus il¬ <lb/>le vel aes ustum
          in medicina corporis externâ optimiusus </p>
        <pb n="pdf-83" xml:id="img_0083"/>
        <p>
          <pb n="orig-81"/>est, vix ad internam, qualis tinctura esse debet;
          quia vene¬ <lb/>nosi multum adhuc &amp; corrosivi obtinet: Hinc vulneribus <lb/>aut
          ulceribus exedendis aut cicatrizandis non utiliter ad¬ <lb/>hibetur: Quod si verò cum
          ejusmodi aquis corrosivis mi¬ <lb/>sceatur, eò magis exedentis proprietatis evadet, à qua
          ab¬ <lb/>stinendum: Causa, cur non in vitriolo aut croco aeris quid <lb/>boni ad tincturam
          sperandum sit, ex hisce patet. Tinctura <lb/>est purissima pars argenti vivi calida in
          humido agens, qua¬ <lb/>litatum excellentium, quae non sunt injam dictis substan¬
          <lb/>tiis siccis &amp; impuris, terrenis &amp; nihil aut parum argenti vi¬ <lb/>vi
          continentibus: Anjam has qualitates his subjectis indu¬ <lb/>cere possint, nec ne,
          disquirant intelligentiores. 
          <note>5. Mercurio <lb/>Veneris. </note>
          Verùm alii<lb/>ad evitandas has
          difficultates ex Venere Mercurium lon¬ <lb/>gi temporis labore elicuerunt, eumque ad
          tincturae proprie¬ <lb/>tates recipiendas aptum existimarunt, quippe qui homo¬
          <lb/>eneitatis Mercurialis, fluxibilitatis &amp; fixitatis non obscura <lb/>documenta
          polliceatur: At praeterquam quod difficilimè edu¬ <lb/>ci possit, impurus est &amp;
          viriditatem semper suam ostendit, sulfu¬ <lb/>reitatis nunquam expers, à qua si tandem
          purgari posset, quid <lb/>aliud quam Mercurius vulgi, Saturni aut stanui praestaret?
          <lb/>qui si ex antedictis rationibus non poterunt coagulari in aurum, <lb/>nec tincturam,
          nulla est causa, cur hic illis sit ad eadem aptior: <lb/>Fixus fuit, inquies, ideoque
          facilè fixandus, iterum tinctus, ideoque <lb/>tingendus. Ad haec respondeo: tinctus non
          fuit, nec fixus ve¬ <lb/>è, nam quod talis existimetur, àsulfure rubeo, impuro &amp; fixo
          par¬ <lb/>tim provenit, quod cum sit corrumpens &amp; non constans ini¬ <lb/>gne, nec ex
          substantia argenti vivi, nec colornec fixitas Vene¬ <lb/>ris est legitima: Cumque haec
          reducta dicatur in Mercu¬ <lb/>tium, nec id absque alio Mercurio factum sit, vereor, ne
          <lb/>plus ipsi adsit de alieno, quam de proprio; &amp; si quid de pro¬ <lb/>prio, id
          viriditate &amp; aerugine obsessum, à quo si iterum sepa¬ </p>
        <pb n="pdf-84" xml:id="img_0084"/>
        <p>
          <pb n="orig-82"/>res alienum, in suam substantiam redibit metallicam
          fortè <lb/>&amp; sic nihil factum fuit. Verùm demus, quod sit ille Mercu¬ <lb/>rius
          Veneris purus &amp; genuinus, nihil tamen confert, pro¬ <lb/>pter proprietates tincturae
          saepe dictas, quae nullo artificio <lb/>n Mercurium possunt induci, nisi hic vel ex toto
          maneat <lb/>frigidus &amp; humidus, sicque currens, vel è contra calidus &amp; <lb/>siccus
          per accidens, in forma sicca; Et sic nec aurum nec <lb/>tinctura inde habebitur. Ut autem
          quid de Venere e¬ <lb/>jusque tinctura (cui Basilius Valentinus multis in locis
          <lb/>calculum, ut videtur, adjicit) aestimare debeas: meliùs in¬ <lb/>telligatur, en
          accipe emblematicam hanc figuram, quae <lb/>equitur. <lb/>CHAMAELEONTIS ANATOMIA.</p>
        <pb n="pdf-85" xml:id="img_0085"/>
        <p>
          <pb n="orig-83"/>Magnus ille rerum naturalium contemplator Demo¬
          <lb/>critus ex Abdera oriundus, qui uti supra vulgum saperet, <lb/>patriam reliquit, &amp;
          Aegyptum, matrem scientiarum o¬ <lb/>mnium, adiit, ubi Philosophorum ac sacerdotum
          sapientis¬ <lb/>simorum contubernio aliquamdiu usus, abditissimorum <lb/>mysteriorum
          cognitione optimè instructus tandem ad <lb/>suos rediit, ubi cùm ferè omnes diversissimis
          &amp; inanibus <lb/>desideriis rerum futilium &amp; inutilium detineri animadver¬
          <lb/>teret, veras autem scientias &amp; artes, quae animum divitiis &amp; <lb/>corpus
          optimâ sanitate beant, alto supercilio despicere, <lb/>non potuit non hominum ineptias,
          &amp; praeposteram viven¬ <lb/>di rationem perpetuo cachinno explodere &amp; deridere.
          <lb/>Cumque Philosophi sit, causas reiproximas agnoscere, non <lb/>dubitavit in visceribus
          animalium ejusmodi vanitatis in <lb/>hominibus causam inquirere &amp; explorare per
          anatomiam <lb/>medicis usitatam. Existimavit enim vir prudentissimus <lb/>plenem inprimis,
          qui melancholici humoris, omnis phan¬ <lb/>tasticae opinionis, authoris, receptaculum est,
          in illis bestiis, <lb/>quae proximè ad hanc hominum diversicolorem pravita¬ <lb/>tem &amp;
          nequitiam suâ naturâ accedant, perlustrandum, &amp; <lb/>subtilissimè investigandum, num
          quid insoliti, &amp; praeterna¬ <lb/>turalis humoris contineret. Cum hac ratione brutorum
          <lb/>multorum cadavera secuisset, &amp; variarum rerum causas, <lb/>pro cujusque animalis
          diversitate inspexisset, tandem o¬ <lb/>mnium bestiarum versutissimam, quae maximè homines
          <lb/>astutos &amp; versipelles, inque singulas horas mutabiles, in <lb/>vanitate autem sua
          nimis constantes, repraesentaret, Cha¬ <lb/>maeleontem sibi adferri curavit ex Africa,
          cujus, utpote ra¬ <lb/>rissimi &amp; incogniti in his locis, haec est descriptio. Rostrum
          <lb/>ad modum suis, corpus asperum crocodili instar, caudam <lb/>praelongam, quae in
          tenuitatem desinit viperinis orbibus se </p>
        <pb n="pdf-86" xml:id="img_0086"/>
        <p>
          <pb n="orig-84"/>implicans, crura ejus recta, latera ventri junguntur,
          ut pi¬ <lb/>scibus, sic &amp; spina: oculi in cavo recessu praegrandes &amp; con¬
          <lb/>colores corpori, qui nunquam operiuntur; nec pupillae <lb/>motu, sed totius oculi
          versatione circumspiciunt: Colorem <lb/>mutat corpore, caudâ &amp; oculis redditque semper
          quaecun¬ <lb/>que proximè attigit, praeterrubrum &amp; candidum: Ore est <lb/>temper
          hianti, solusque, ut ajunt, animalium nullo alio, <lb/>quàm aërisnutrimento nutritur:
          Ungues ei adunci, &amp; mo¬ <lb/>tus tardus, ut testudini: Has &amp; alias hujus animalis
          proprie¬ <lb/>tates Democritus observans singularum causas per sectio¬ <lb/>nem indagavit
          &amp; invenit. Rostrum suillum ipsi à natura <lb/>datum existimavit, ut voracitatem
          significaret, licet saltem <lb/>aëre nutriretur. Corpus crocodili fere invulnerabile, ut
          <lb/>tarditate motus aliorum injuriis non esset expositum: <lb/>Caudam viperinam, quia
          venenositatem quandam in se <lb/>habeat, homini infestam: piscibus quoque similis, quia
          <lb/>quatuor elementa optimè repraesentat quatuor anima¬ <lb/>lium formis. Oculijaperti,
          quia nunquam dormire vi¬ <lb/>detur, hoc est, somno opprimi non apparet. Colorem
          <lb/>mutat in omnes differentias praeterquam in rubrum &amp; <lb/>candidum, hoc est, fit
          niger, viridis, ceruleus, aliisque co¬ <lb/>loribus insignitus, sed optimos illos
          quaesitos non exprimit, <lb/>aut si exprimit, non tamen sunt veri, at saltem per
          deceptionem <lb/>visus contingunt: Aëre vescitur, quod est admirandum in <lb/>quadrupede
          tam corpulento: Aër enim instar fumi in <lb/>viscera &amp; venas ejus penetrat &amp;
          mutatur in sanguinem, <lb/>qui tamen subniger magis est, quam rubeus, uti esse debe¬
          <lb/>ret. Cujus rei causam cum Philosophus acutissimè inquire¬ <lb/>ret nec ab instituto
          desisteret, invenit viscus illud, quod a¬ <lb/>trum sanguinem ex tota massa separare
          debeat, huic ani¬ <lb/>mali deesse, nempelienem. Atque hinc motum ipsi tardis¬
          </p>
        <pb n="pdf-87" xml:id="img_0087"/>
        <p>
          <pb n="orig-85"/>simum adesse, ob terrestris humoris melancholici in
          cor¬ <lb/>pore manentis copiam, hinc abesse quoque ipsi rubrum aut <lb/>candidum colorem,
          quia uterque à bona temperie sangui¬ <lb/>nis oriatur, quae non est in hoc animali: Inde
          quoque huic <lb/>defuncto pallor adfuit in toto corpore, sanguis autem so¬ <lb/>luta circa
          cor &amp; oculos. Quae omnia cum Democritus <lb/>observasset, ac inter caetera Hippocrati
          medico astanti de¬ <lb/>clarasset, his indiciis manifestissimis satis testatum reliquit
          <lb/>sese esse Abderitarum omnium sapientissimum, nec insa¬ <lb/>num, (veluti
          existimarant, ideoque ad maniam ejus curan¬ <lb/>dam Hippocratem ablegarunt) ipsos verò
          Abderitas pra¬ <lb/>vis opinionibus praeocupatos circa vanitates mundi insta¬ <lb/>biles
          ex melancholici humoris copia &amp; lienis defectu de¬ <lb/>mentatos versari, &amp; vitam
          beluarum indomitarum instar <lb/>degere ideoque Hippocratico elleboro &amp; fortissimo
          auxi¬ <lb/>lio indigere. <lb/><head>De III. Usu ad medicinam. </head><lb/>Intra corpus humanum
          propinasse medicamenta ex <lb/>Venere praeparata, temeritatis vel audaciae inexpertae à
          <lb/>plurimis censetur signum, cùm constet in Venere cruda <lb/>per se aliquid caustici
          inesse, quod corpori humano haud <lb/>conveniat, inprimis si cum acribus &amp; corrosivis
          exaspere¬ <lb/>ur &amp; corrodatur. Nihiloninùs invenimus alios feliciter <lb/>tam ex
          cruda quàm praeparata Venere usurpasse remedia, <lb/>quorum experientia maneat in suo
          valore. Quidam enim <lb/>acetum distillant in vase cupreo seu vesica cum alembico
          <lb/>vitreo seu stanneo, &amp; aquam inde distillatam promittunt <lb/>evacuativam per
          vomitum &amp; sedes absque noxa, quod qui <lb/>velit, experiri poterit, &amp; in Care
          (quod ajuunt) aut potiùs <lb/>cane, facere periculum. Alii praecipitatum ex Venere &amp;
          </p>
        <pb n="pdf-88" xml:id="img_0088"/>
        <p>
          <pb n="orig-86"/>Mercurio in peste sibi profuisse testantur, cum alia
          medi¬ <lb/>camenta non essent ad manum. Est, qui ab hoc, tanquam <lb/>veneno exitiali,
          dehortetur medicos, cui obsequendum <lb/>censeo, etiam alterius experimento edoctus, qui
          optimum <lb/>quoad colorem, ex Venere medicamentum, ut experire¬ <lb/>ur, cato in os
          intrusit fortè ad grana tria, unde quidem <lb/>mox nihil mali sensit, vel eodem die catus,
          sed sensim con¬ <lb/>tabescere cepit, ita ut ex tabe intra mensem ab assumptio¬ <lb/>ne
          illius mortuus sit. Non enim intanta copia medicamen¬ <lb/>torum certissimorum, quorum tot
          secula mundi experi¬ <lb/>menta &amp; pericula subierunt, opus erit ad dubia, periculosa,
          <lb/>haud cognita transire, relictis cognitis, tutis &amp; exploratis. <lb/>Medicamenta
          amicorum habeantur loco, ex quibus non <lb/>decet novos anteferre veteribus novitatis
          gratiâ, uti cum <lb/>equis usu venit, sed veteres, ut antesignanos, in maximo ho¬
          <lb/>nore habere, novos interim familiariter accipere &amp; uten¬ <lb/>do probare: Idem de
          medicameatis novis &amp; veteribus ju¬ <lb/>dicium &amp; discrimenstatuendum non
          diffiteor: Constat e¬ <lb/>nim plaeraque à chymitis medicamenta facta &amp; in coelum
          <lb/>suis laudibus, forte dignis &amp; meritis, evecta, casu fortuito <lb/>esse inventa,
          nempe ab aliud quaerentibus; Unde miror <lb/>hos ipsos gloriari adeo de illis interdum,
          utinon videantur <lb/>aliquid reperisse, quod pueri infabis, tanquam veteres chy¬
          <lb/>mici aut medici, inter quos Avicenna &amp; Arnoldus, nihil e¬ <lb/>usmodi sciverint
          aut fecerint, quos tamen permultos er¬ <lb/>ores errasse &amp; exantlasse non est dubium,
          antequam ad <lb/>artis perfectam veritatem pervenerint, ideóque &amp; talia <lb/>&amp;
          tanta, qualia &amp; quanta moderni jactant, remedia jam¬ <lb/>pridem fecisse, habuisse,
          &amp; probasse, atcum fortuita &amp; non <lb/>quaesita fuerint, neglexisse &amp; silentio
          praeteriisse: utpote im¬ <lb/>perfecta &amp; dubia: His non obstantibus existimo ex Venere
          </p>
        <pb n="pdf-89" xml:id="img_0089"/>
        <p>
          <pb n="orig-87"/>praeclarissimam antidotum contra venena &amp;
          plaeraque <lb/>corporis humani mala utilissimam confici posse arte spa¬ <lb/>gyrica, qua
          sulfur illud causticum temperari, si non separa¬ <lb/>ri possit; quod tamen non cujusvis
          fore artificis, sed expe¬ <lb/>rientissimi &amp; circumspecti opinor. <head><lb/>CAP. V.
          <lb/>De Monte Martis.</head> <lb/>Artem, licet corpus sit durum, nec in igne fluens, ta¬
          <lb/>Mmen metallis adnumerari non est dubium, tum pro¬ <lb/>pter malleabilitatem ejus, tum
          splendentem substantiam, <lb/>quae ex argento vivo, metallorum omnium spermate, ori¬
          <lb/>vinem duxit. Ut enim in republica seu statu politico sunt <lb/>diversi mores, habitus
          &amp; officia civium, quorum alii praesi¬ <lb/>dent cum honore, alii sunt nobiles, alii
          ignobiles &amp; manua¬ <lb/>rias exercentes operas, ita in hac metallurgia seu Septem.
          <lb/>viratu metallico quaedam sunt in censu &amp; precio, quaedam <lb/>non, quaedam mollia
          &amp; non assueta ignibus, quaedam dura <lb/>&amp; assueta, quale &amp; ferrum habetur,
          servus, ut ita dicam, o¬ <lb/>mnium: Imò Stratiotes seu militiae peritus &amp; Marescallu,
          <lb/>qui regi &amp; reginae, Soli &amp; Lunae (ut &amp; Saturnus Cancellarii, <lb/>jupiter
          thesaurarii &amp; Mercurius legati ad exteros mitten¬ <lb/>li vices obtinens. Venus verò
          Gynaecio addicta) serviat. <lb/>Qualem politiam in ipsis planetis coeli, quorum nomini¬
          <lb/>bus hi terrestres similitudine quadam appellantur, obser¬ <lb/>vare liceat, nempe
          rege tenente medium sui regni, caeteros <lb/>consiliarios, Saturnum, Jovem &amp; Martem,
          utrinque stipa¬ <lb/>re ejus latera, ad quem proximè accedentes se humiliter </p>
        <pb n="pdf-90" xml:id="img_0090"/>
        <p>
          <pb n="orig-88"/>submittant, ne quid ejus majestatis splendori &amp;
          authoritan¬ <lb/>ti detrahant, remoti verò sublimius, ingrediantur tardius &amp;
          <lb/>cutius, retrò, citraque, non tamen ab orbita veritatis, hoc est, <lb/>Ecclipticae
          lineâ, nimium recedentes. Mercurius regi proximè <lb/>adhaeret, ut satelles, à cujus
          radiis obfuscatur, at Venus tam <lb/>vesperi, quàm manè suâ luce regis propinquitatem
          manife¬ <lb/>stat. Luna verò, veluti Regina, à Sole lumen mutuatur, quae <lb/>(ut &amp;
          caeteri) ne officiat ejus splendori, proxima, tenuior, re¬ <lb/>motior, plenior apparet,
          ut reliqua coelestium luminum ad¬ <lb/>miranda, &amp; homini contemplanda munera hic
          praeterea¬ <lb/>mus. Quae etsi ita se utrobique habeant tam superius, quàm <lb/>inferius,
          tamen non ideò asscribere possumus Marti infe¬ <lb/>tiori superioris virtutes, nec econtrà
          superiori inferioris. <lb/>Dicuntur enim haec potius &amp; praesupponuntur, quàm pro¬
          <lb/>pantur, cum illustrationi rerum maximè conveniant com¬ <lb/>parationes, etiam non in
          omnibus coincidant. Mars itaque <lb/>bellis igneisque furoribus praefectus jam
          considerandus <lb/>est, quatenus ad triplicem dictum usum adhibeatur, nem¬ <lb/>pe ad
          aurum, tincturam &amp; medicinam. <lb/><head>I. De Usu ad aurum.</head> <lb/>Ad argentum vel aurum
          ex Marte conficiendum, credo, <lb/>quod paucissimi respexerunt, tum quia durus,
          intractabilis, <lb/>fusionis expers, niger &amp; pauci argenti vivi, tum quia Philo¬
          <lb/>ophiejus rarissimam mentionem faciant, &amp; quasi quemli¬ <lb/>bet ab ejus
          tractatione dehortari videantur. Nam, quia <lb/>durus, resistit operationi artificis, quia
          non funditur, nec <lb/>metallis congregatur, quia niger (unde &amp; claviinfixi ligno,
          <lb/>id inficiunt, &amp; coloribus nigris tinctorum adduntur) sulfu¬ 
          </p>
        <pb n="pdf-91" xml:id="img_0091"/>
        <p>
          <pb n="orig-89"/>ris terrestris copiosissimi in eo indicium est:
          pauci argenti <lb/>vivi, hinc ferrum levius &amp; porosius perfectis, caeterisque im¬
          <lb/>erfectius, licet fixius. At hae proprietates, quae in ferro de¬ <lb/>siderantur, auro
          maximè adesse debent. Qui itaque duritiem, <lb/>usionis defectum, nigredinem &amp;
          sulfuris terrestris abun¬ <lb/>dantiam, argentique vivi inopiam à ferro artificiosè
          tollere <lb/>poterit, idque aequatis qualitatibus in citrinitatem tinge¬ <lb/>re, is
          faciet ex eo aurum: At hoc difficilimum non solùm a¬ <lb/>licui continget, sed etiam ferè
          impossibile. 
          <note>1. Martis <lb/> imbibitio <lb/>cum auro. </note>
          Quod cùm <lb/>uidam animadverterint, experientiâ frustratâ vel
          ra¬ <lb/>tione ducti, ferrum imbiberunt cum auro, eique miscue¬
          <lb/>runt, unde non facilè separaripotuit, ut Geber testis est, at <lb/>pondus saltem, non
          calorem, auro auxerunt: ideoque fuit <lb/>potius impostura, quàm augmentatio aut
          transmutatio <lb/>quaedam. 
          <note>2. Martis <lb/>Mercurium <lb/>in aurum<lb/>cogulan¬ <lb/>dus. </note>
          Alii ex ferro Mercurium cum mineralibus certi <lb/>
          extraxerunt, eumque in aurum, ut ipsi testantur, coagula¬ 
          <lb/>runt, adjecto auro naturali; fermenti loco: sed quantus er¬<lb/>ror
          inde consecutus sit, noverunt illi, qui eorum libros le¬ <lb/>gerint. Aurum verum
          &amp; legitimum in omnibus probis à <lb/>vera arte expectatur, sophisticum, &amp; quod non
          in omnibus <lb/>examinibus perduret deceptoribus tractandum relinqui¬ <lb/>tur. Non enim
          chymicorum libri scripti sunt in pernicien <lb/>opuliaut reipub: at malè intellecti &amp;
          opere falso expres¬ <lb/>si, eum ferè finem in multis sortiuntur per accidens. Ut ille
          <lb/>qui hominis alicujus imaginem per plasticen ex caera suis <lb/>coloribus ita
          expressit, ut ipse homo, cujus est imago, videa¬ <lb/>tur, non tamen vitam, hoc est,
          sensum &amp; motum, adjecit, <lb/>non sua arte perfecisse verum hominem dici potest, ita
          nec <lb/>alchymistae illi deceptores, vel aliihorum sequaces, non putan¬ <lb/>tur aurum
          verum fecisse ex materia, in quam non verae <lb/>auri proprietates, quasi vita &amp;
          forma, introductae sunt, </p>
        <pb n="pdf-92" xml:id="img_0092"/>
        <p>
          <pb n="orig-90"/>quales antea enumeratae &amp; praecipuè ex propriis
          auri exa¬ <lb/>minibus dijudicantur: Cumitaque hae proprietates non <lb/>fuerint in eo
          auro sic coagulato ex Mercurio Martis, inde <lb/>nec omnia examina sustinere potuit, &amp;
          econtra, nec ve¬ <lb/>rum aurum, licet ad speciem, repertum est. <lb/><head>II. Ad Tincturam.</head>
          <lb/>Ad tincturam fortè nonnulli ex Marte extrahendam in¬ <lb/>tenti fuerunt, quorum
          conatus an ab eventu comprobati <lb/>sint, meritò quis dubitet, qui tincturae verae
          subtilitatem, <lb/>Martis crassitiem, illius puritatem, hujus impuritatem, &amp; sic
          <lb/>reliqua cujusque adjuncta, consideret. Aurum in palatiis <lb/>regum &amp; principum
          residet, ut Nobilitatis paludamen¬ <lb/>tum, &amp; obtinet nobililssima officia, ferrum in
          angulis deli¬ <lb/>tescit &amp; peragit vilissima Slavorum opera per mundum. <lb/>In causa
          est, quod illud rarum, hoc in copia, illud pulchrum <lb/>hoc deforme, illud tenerum, quasi
          incortuptibile &amp; aeter¬ <lb/>nitatis specimen, hoc asperum &amp; ignibus facile
          superan¬ <lb/>dum, penitusque destruendum: Quae omnia inauro sunt <lb/>propter tincturam
          aut formam ejus praesentem, in ferro <lb/>autem, ob eandum absentem. 
          <note>1. Calcina¬ <lb/>tione.</note>
          Unde longissima
          distantia <lb/>inter hoc &amp; illud videtur, tanquam inter extrema: Nihilo¬ <lb/>minus
          qui omnia etiam insperata tentare voluerunt, Mar¬ <lb/>tem calcinarunt ad Tincturam, sed
          pulverem nigrum, de¬ <lb/>formem primo, postea rubrum, levissimum, quem CRO¬ <lb/>CUM
          vocant, invenerunt, ad chymiae hanc intentionem <lb/>inutilem. Quomodo enim mortuum omnino
          in vitam <lb/>revocari, aut mortuos alios resuscitare queat, cum egeat <lb/>ipsum vi
          alterius? Quomodo impurum purificet aliud? </p>
        <pb n="pdf-93" xml:id="img_0093"/>
        <p>
          <pb n="orig-91"/>Quomodo leve &amp; omni humiditate exutum possit
          recupe¬ <lb/>rare qualitatem humidam &amp; argenti vivi copiam, qua alia 
          <lb/>metalla repleat &amp; vestiat? 
          <note><lb/>. Solutio¬<lb/>ne.</note>
          Quidam in aquis acribus solve¬ <lb/>runt
          &amp; sic in crocum redegerunt, eâdem finis frustratione. <lb/>Haen. aquae malitiam Martis
          non tollunt, sed potiùs augent <lb/>&amp; sic ignem, quod ajunt, igni addunt; quod in aqua
          forti <lb/>communi experimentari licet, inquam vitro contentam <lb/>si limaturam ferri
          injicias, mox quasi in momento ita effer¬ <lb/>ve scere actupercipies, ut manu tenere
          nequeas Causa est, <lb/>quia ignea vis aquae fortis exasperat sulfur terrestre, co¬
          <lb/>piosum in ferro existens. Unde aquae potentialis caliditas <lb/>in actualem reducitur
          &amp; ferrum consumitur. Eadem vide¬ <lb/>tur causa, quod ferrum ignitum, aquis extinctum,
          non sub¬ <lb/>ito sit adeo frigidum, ut manu tutò tractari possit, aurum <lb/>autem
          contra, quia sulfur in ferroterrestre retinet calidita¬ <lb/>tem, etiam post extinctionem,
          aurum autem ejus sulfuris <lb/>non particeps, statim refrigescit. 
          <note>3. Extra¬ <lb/>ctione colo¬ <lb/>ris.</note>
          Sunt, qui
          cum aceto distil¬ <lb/>ato exlimatura Martis colorem rubeum eliciant, ad ocu¬
          <lb/>lum splendentem, veluti caeruleum cum eodem &amp; calce <lb/>viva ex aere, sed hi
          colores potius oculis arrident, quam <lb/>quid spei polliceantur ad rem quaesitam, ideoque
          suis authori¬ <lb/>bus, pro illecebris spectantium relinquantur. Verùm nostrum <lb/>non
          est omnium subtiles circa Martem, ut &amp; alia metalla, <lb/>inventiones ac operationes
          hic exprimere, cum ferè sint <lb/>inumerae, nec uni cognitae, at saltem ex similibus de
          simili¬ <lb/>bus admonitiones dare, quibus observatis bonae volunta¬ <lb/>tis artifex à
          phantasticis operationibus abstineri, atque ita ne¬ <lb/>cessario ad legitimas subjecti
          Philosophici praeparationes, <lb/>Viatorio hoc nostro quasi manu adduci poterit. Conclu¬
          <lb/>dimus igitur circa omnes cum Marte factas experimenta¬ <lb/>tiones, quod sint
          difficilimę &amp; perplexę, nec quicquam bo¬ </p>
        <pb n="pdf-94" xml:id="img_0094"/>
        <p>
          <pb n="orig-92"/>ni promittentes, nisi forte filius Jovis &amp; nepos
          Saturni a¬ <lb/>gnoscatur, qui sorori suae Veneri junctus ipsam per matrimo¬ <lb/>nium
          filio regio beabit, &amp; Martem una cum Saturno, Jove, <lb/>Mercurio, Venere &amp; Luna
          in amplissimum Solis regnum <lb/>evehet, quod contingere non posse cum ferro communi
          <lb/>facilè tibi persuadebis. Ferri enim nullus usus est, nisi in bel¬ <lb/>lis,
          oppugnationibus &amp; caedibus, vix in medicinis &amp; homi¬ <lb/>num morbis profligandis
          nisi rarissimè, dequo mox dictu¬ <lb/>ri sumus, si saltem figuram Hieroglyphicam tibi ob
          oculos <lb/>posuerimus, ut sequitur. <lb/>MVTII SCAEVOLAE FACINVS, QVO <lb/>Servus pro
          rege occisus.</p>
        <pb n="pdf-95" xml:id="img_0095"/>
        <p>
          <pb n="orig-93"/>Nihil frequentius in historiis &amp; picturis
          occurrit, quàm <lb/>illius fortissimi Herois Romani, Mutii Scaevolę facinus me¬
          <lb/>morabile, quocirca id huic negotio lubentius applicuisse <lb/>volui. Hic ad Porsenam
          regem (ut Tarquinium, regno &amp; <lb/>urbe exulem, restitueret) Romam obsidentem
          profectus, <lb/>nicastra tentoriumque ejus venit, ubi purpuratum quen¬ <lb/>dam,
          arbitratus regem, sua manu occidit. Verùm compre¬ <lb/>hensus, &amp; ad regem adductus,
          dextram, quâ caedem perpe¬ <lb/>trârat, &amp; in persona aberrârat, ignibus admotam
          combus¬ <lb/>sit absque ulla suae miserationis autdoloris signo. Quâ ma¬ <lb/>gnitudine
          animi inusitatâ perculsus rex liberum dimisit, <lb/>seque potius amicum Romanorum, quàm
          hostem postea <lb/>declaravit: Hinc Martialis: 
          <q><lb/>Urere quam potuit contempto Mutius
          igne, <lb/>Hanc spectare manum Porsena non potuit. </q>
          <lb/>Sic saepè numero servi pro dominis
          occumbunt, ut verè <lb/>dictum sit: <lb/>Quicquid delirant reges, plectuntur Achivi:
          <lb/>Verùm hic errror, ut nec perpetrantem à regicidio ex¬ <lb/>cusat, ita nec occisum pro
          domino magnificè extollit, cùm <lb/>casus &amp; consilium longè inter se differant: simili
          modo si <lb/>quis caput hostis vulnerare destinârit, &amp; pedemstrinxerit,
          <lb/>nihiloninus corpus adversarii damno affecisse creditur. Ex <lb/>laeso enim pede,
          licet leviter, in quibusdam locis, mors indi¬ <lb/>viduo supervenit. At non existimandum,
          quod non hîc, ut <lb/>ubique valeat casus, velut Ovidius de eo scripsit: 
          <q><lb/>Casus ubique
          valet, semper tibi pendeat hamus, <lb/>Quo minimè credis gurgite, piscis erit. </q>
          <lb/>Nam
          Rex noster satis dignoscitur pro servo, ab eoque <lb/>non solùm purpurâ, sed coronâ aureâ,
          &amp; corporis decore <lb/>ornatissimo secernitur, qui non aberrante mente aut dex¬
          </p>
        <pb n="pdf-96" xml:id="img_0096"/>
        <p>
          <pb n="orig-94"/>tra à Scaevola quodam, sed ambidextro artifice
          occidi de¬ <lb/>pet, non vi nec ferro, sed refrigerio aquae dulcis, quemad. <lb/>modum
          laudatissimus ille Romanorum Germaniaeque <lb/>Rex Fridericus, ejus nominis primus,
          Barbarossa dictus, <lb/>Christianis in terrasancta summum columen, Saladino Sa¬
          <lb/>racenisque hostibus invictus, aquâ fluviali (quam lavandi <lb/>gratiâ intraverat)
          submersus periit, cujus intestina &amp; quic <lb/>quid faeculentum, ut ibi ablutum,
          reliquum autem cada¬ <lb/>ver mumiâ regio corpore digna conditum &amp; tumulatum <lb/>uit,
          sic hoc loco, quod intelligenti satis. <lb/><head>De III. Usu ad medicinam. </head><lb/>Hominum saluti
          non minûs adhibetur Mars, quam per¬ <lb/>niciei, imò non solùm servilibus &amp; abjectis
          operibus, sed &amp; <lb/>medicinis saluberrimis intra corpus sumendis. Quod e¬ <lb/>nim de
          Pelia, Achillis hastâ, fingitur, illam vulnera, quae in¬ <lb/>flixerat, curâsse, vel ad
          eorum curationem auxilium attu¬ <lb/>lisse, idem de bellicrepo, hominumque jugulatore,
          Marte <lb/>intelligendum, qui suo acumine &amp; duritie penetrat cutim <lb/>&amp; viscera
          animalium, facitque continui separationem, ac <lb/>ipsius animae à corpore migrationem, si
          urgeatur manu ho¬ <lb/>minis, idem in medicinam reductus suae substantiae vi pe¬
          <lb/>netrativâ ingerit sese in viscera &amp; venas eorundem, &amp; ob¬ <lb/>structiones
          aperit &amp; resolvit, sicque individuum ab interi¬ <lb/>tu, ex Dei nutu, vindicat: Imò,
          velut ipse Apollo nunc be¬ <lb/>stiarum domitor seujaculator est, nunc medicus &amp;
          Alexica¬ <lb/>cus, sic &amp; Mars, ne quid de Pallade addam, quae &amp; Bellona <lb/>&amp;
          sapientiae Dea credita est. Unde quantum Mars vibel¬ <lb/>lica humano generi mali, tantum
          vi medicâ eidem boni <lb/>praestat, ut vitium virtute palliet. Quod apparet inprimis
          </p>
        <pb n="pdf-97" xml:id="img_0097"/>
        <p>
          <pb n="orig-95"/>ex duabus de Marte praeparationibus, quarum una
          aperit, <lb/>altera astringit, ut testantur medici. 
          <note>Medicina <lb/> ex marte a¬ <lb/> perientis.</note>
          Medicina ex Marte a¬ <lb/>periens notior est, quàm ut hic describi debeat, estque diver¬ 
          <lb/>sarum formarum, nempe vel electuarium, quale est de chalybe <lb/>diversae
          descriptionis, syrupus, decoctio, aut alterius formae <lb/>humidae vel siccae, quarum
          omnium basis est chalybs vel <lb/>ferrum in limatura praeparatum. Hae compositiones ferè
          <lb/>omnes aperiunt, abstergunt &amp; reserant obstructiones vi¬ <lb/>scerum &amp;
          angustarum venularum meseraicarum aut alia¬ <lb/>rum, pro diverso usu, aut adjectorum
          qualitate. Hujus <lb/>classis quoque esse dicitur crocus chalybis factus vel cum <lb/>oleo
          aut spiritu vitrioli, imbutâ ejus limaturâ &amp; calcinatâ, <lb/>vel cum sulfure. Non opus
          erit hic recensere haec remedia, <lb/>quibus affectibus sint convenientia, cùm sunt vulgo
          nota, <lb/>alibique exponenda. 
          <note>Adstrin¬ <lb/> gentes.</note>
          Medicamentum verò ex chalybe <lb/>aut ferro
          adstringens petitur, si hoc ignitum extinguatur in <lb/>iliquo liquore, qui intra
          corpus &amp; extra usurpatur. Aut si <lb/>corpus ferri calcinetur solo igne in crocum
          rubeum, impal¬ <lb/>pabilem pulverem. Hic enim potius adstrictoriae virtutis
          <lb/>censetur, quàm aperientis, &amp; convenire in omni fluxu san¬ <lb/>guinis, alvi,
          epatis, uteri &amp; ejusmodi aliis. Quaecunque alia <lb/>ex hoc metallo conficiuntur
          medicamenta ad eosdem sco¬ <lb/>pos absque dubio referenda sunt, neglectis interim
          praepara¬ <lb/>tionibus ejus, cum aquis fortibus aut corrosivis factis, <lb/>quae Martis
          naturam per seinnocuam noci¬ <lb/>vam facere possent. </p>
        <pb n="pdf-98" xml:id="img_0098"/>
        <p>
          <pb n="orig-96"/><head>CAP. VI. <lb/>De Monte Lunae. </head><lb/>PEr imperfecta hucusque
          progressum fecimus ad perfe¬ <lb/>a cta, non quod natura prorsus eadem semitâ incedat, cùm
          <lb/>haec insensibiliter operetur, &amp; diversimodè nunc per im¬ <lb/>perfecta
          transeundo, nunc immediatè, sed quia tam artis, <lb/>quàm doctrinae ratio hoc requirat. Si
          enim alterutri sive <lb/>perfecto sive imperfecto posterior ordine locus dandus sit
          <lb/>in omni tractatione, videtur perfectum imperfecto succe¬ <lb/>dere, &amp; non
          econtra, propterea quod tam secundùm natu¬ <lb/>ram, quàm artem omnis ferè res à parvis
          initiis originem <lb/>ducat &amp; crescat in magnitudinem justam, sive acmen, quâ
          <lb/>habitâ decrescunt vel sensim vel subitò: sic Roma &amp; ferè <lb/>omnis civitas orta
          est &amp; succubuit, sic imperia &amp; regna, sic <lb/>arbores, animalia &amp; ipse homo,
          successivas vices experiun¬ <lb/>tur crescendo &amp; decrescendo, ne plura aut longiora
          peta¬ <lb/>mus exempla: sunt insuper ex illis, qui metalla scrutati sunt,
          <lb/>experientissimi viri, veluti Mathesius in Sarepta &amp; Solea in <lb/>suis Septuriis,
          qui testantur, metalla imperfecta ad perfe¬ <lb/>ctionem summam per naturam ascendere, quâ
          habitâ ite <lb/>rùm descendere. Unde metallarii, si mineram offendant <lb/>combustam in
          materiam nigram, ex signis haud dubiis colli¬ <lb/>gunt, à perfectione occupata calore
          subterraneo eam con¬ <lb/>sumptam expirasse, &amp; dicunt se justo tardiùs advenisse:
          <lb/>Alias naturam calcinando corpus Saturni in Lunam ac Lu¬ <lb/>nae in Solem; aut
          Veneris in Lunam &amp; post in Solem progre¬ <lb/>di per ascensum, ac dare corpus, hoc
          est, fixitatem ante co¬ </p>
        <pb n="pdf-99" xml:id="img_0099"/>
        <p>
          <pb n="orig-97"/>lorem; in descensu verò è contra: De quibus an ita
          se o¬ <lb/>mnino habeant, cujuslibet naturae arcanorum indagato¬ <lb/>ris est inquirere:
          Hoc pro certo cognitum est, quod aurum <lb/>&amp; argentum in mineris suis existens adhuc
          tenellum, instar <lb/>Embryonis in utero matris, facilè ignibus externis incon¬
          <lb/>venientibus in fumum resolvi posse, cum ex vaporibus con¬ <lb/>stent &amp; congelata
          sint, praesertim si sulfur arsenicum &amp; tale <lb/>quid in copia ipsi adnatum sit, quod
          ad volatilitatem prae¬ <lb/>standam adjuvet: Volatile n. si copiavincit, fixum quoque ele¬
          <lb/>vat, ut ab experientia artis patet, auro &amp; argento amalga¬ <lb/>matis &amp; quasi
          incorporatis cum diversis Mercuriis triplae <lb/>vel quadruplae quantitatis quod nimirum
          ascendat &amp; ex¬ <lb/>crescat in formam arbusculi aut alterius rei, si urgeatur i¬
          <lb/>gne. Unde miror, quosdam experfectis, praesertim auro, <lb/>conatos vitrum facere,
          hoc miscuisse cum antimonio vul¬ <lb/>gari ac exposuisse igni liquefactionis, deinde
          liquefactum <lb/>in pelvim aeneam, frigidam, inclinatam effudisse, unde vi¬ <lb/>trum,
          quoddam resiliit, idque toties repetiisse, donec o¬ <lb/>mne contentum, &amp; per
          consequens aurum in tale vitrum <lb/>rediisset, quo habito gloriati sunt, se vitrum auri
          habere: <lb/>Verùm meo judicio falsi sunt, quia saltem habuerunt vi¬ <lb/>trum antimonii,
          auro in fumum elevato per antimonii co¬ <lb/>piam, ut contingit in ejusmodi operationibus,
          &amp; ab expe¬ <lb/>rientia probatum est. Hoc addidi, ut monstretur per artem <lb/>turum
          volatile effici posse diversis modis, &amp; ut alii sibi ca¬ <lb/>veant ab ejusmodi
          imaginationibus: si itaque aurum in <lb/>mineris suis quoque sit volatile, admixtis
          spiritibus simili¬ <lb/>bus, tum accedente calore solito fortiori, &amp; ibi elevari po¬
          <lb/>terit &amp; in fumum evanescere: Quod de auro dictum multò <lb/>magis de argento
          intelligendum est, quia hoc est auro lon¬ <lb/>gè imperfectius, unde continuis ignibus
          tandem omnino <lb/>comburatur, aurum nequaquam, cum constet curiosorum </p>
        <pb n="pdf-100" xml:id="img_0100"/>
        <p>
          <pb n="orig-98"/>experientia, utrumque furno ardentissimo vitrariorum
          im¬ <lb/>positum duobus mensibus, argentum in duodecima sui <lb/>parte defecisse, aurum in
          nulla sensibiliter: Ita &amp; contin¬ <lb/>git in exactis probationibus per cupellam, quod
          argentum <lb/>si vel dimidia hora longiùs, quàm debeat, aduratur, dam¬ <lb/>num aut sui
          diminutionem patiatur, vel quia à Saturno at¬ <lb/>trahatur deorsum, vel ab igne
          vaporabiliter absumatur: <lb/>si hoc apud artem contingit, quidni apud naturam? Cum
          <lb/>constet artifices subtiliores ex iisdem mineris plus argenti <lb/>elicere, quam
          vulgares, &amp; per cupellae ignes moderatos ad¬ <lb/>jectis convenientibus mediis &amp;
          fluxibus, longè plus argen¬ <lb/>ti fini promitti, quàm ignibus fortioribus &amp; vulgari
          artificio <lb/>ex iisdem mineris exprimatur. De incremento autem argenti <lb/>dictus
          Mathesius rationes adfert verissimas, quod non so¬ <lb/>um adhuc crescat: non veluti
          planta, sed suo peculiari mo¬ <lb/>do (nec omne argentum aut alia metalla, ut quidam
          existi¬ <lb/>mant, ab origine mundi actu extiterit) sed etiam ex ipsis <lb/>imperfectis,
          ut antehac tradidimus; Nos unicum hujus <lb/>ei documentum, quod nec ipsi circa has res
          inquirendas <lb/>occupati, experti sumus, dabimus: 
          <note>Observatio <lb/>minerarum.</note>
          Inter alia cum adesse¬ <lb/>mus in
          Zellerfeld, in ducau Brunsuicensi ad Herciniam syl¬ <lb/>tam sito, cognovimus ex
          certissima relatione docimastae <lb/>seu Examinatoris metallici (<hi rend="german">Hütten-Reuter</hi> vocant)
          fide di¬ <lb/>gnissimi viri, ocularique inspectione, quod in uno eodem¬ <lb/>que monte,
          fortè per duo milliaria Italica circumquaque <lb/>atente, minerę plumbi seu argenti (sunt
          enim hae plaerum¬ <lb/>que mixtae &amp; pro cujusque abundantia denominationem
          <lb/>accipiunt) diversae inveniantur, pro situ montis ad quatuor <lb/>angulos mundi
          respectu habito: Nam quae versus septen¬ <lb/>trionem spectabant, in centenario plumbi
          sesquiunciam fe¬ <lb/>rè argenti ostendebant, quae circa ortum &amp; occasum Solis, un¬
          </p>
        <pb n="pdf-101" xml:id="img_0101"/>
        <p>
          <pb n="orig-99"/>cias tres aut circiter, quae ad meridiem, unicias
          sex; ea ratio¬ <lb/>ne, ut quo locus magis calori solis esset expositus, eò mine¬ <lb/>cae
          fertiliores fuerint, quod cum se quoque in aliis mineris <lb/>plaerumque offerat, hinc
          constat, non solum perfecta ex <lb/>imperfectis oriri, sed etiam calore solis quàm
          plurimum <lb/>uvari. Quod de argento ex Saturno generato hic dictum, <lb/>idem de auro ex
          Luna intelligendum, quod innumeris in¬ <lb/>diciis demonstrari posset, ex quibus unum aut
          alterum evi¬ <lb/>dentissimum brevissimè adferam. Erkerus antè citatus <lb/>demonstrat,
          nullum argentum omnino inveniri, quod <lb/>non naturaliter auri granum vel majus vel minus
          abscon¬ <lb/>ditum habeat. Et è contra, nullum aurum adeò purgari vel <lb/>separari ab
          argento posse, quin secundùm rationem, ali¬ <lb/>quantulum ejus retineat, quomodocunque
          aquae separa¬ <lb/>toriae componantur; quia argentum est mater auri, &amp; hoc <lb/>ejus
          foetus. Unde foetus à matre non adeò exactè disjungi <lb/>se sinit, quin semper
          connexionis vinculum maneat: Unde <lb/>aurum illud pro fino habendum, quod post
          exactissimam <lb/>in cupella vel cineritio probationem &amp; discretionem, per <lb/>aquas
          separatorias exquisitas ab argento separatum, dein¬ <lb/>de per antimonii cum eo fusionem
          reflationem &amp; cemen¬ <lb/>tationem affinatum sit, licet semper tantillum argenti illi
          <lb/>adhaereat, non cuique ad sensum sensibile, attamen post ex¬ <lb/>actiorem
          examinationem artifici subtiliori animadver¬ <lb/>tendum. 
          <note>Notabiles.</note>
          Adhaec cumiisdem fere locis
          antedctis ad mine <lb/>ras montis S. Andreae perlustrandas morarer, cognovi à fi-
           <lb/>de digno viro, quod tum ante paucos annos nummi argen <lb/>ei, quos
          Taleros vocant. spacio unius anni, excusi, nescio, <lb/>qua ratione plus auri inse
          continuerint, quam precium es¬ <lb/>set argenti, quod quidam olfacientes Andraeanos illos
          cum <lb/>cruce insignes ejus anni in suumlucrum converterint, id¬ </p>
        <pb n="pdf-102" xml:id="img_0102"/>
        <p>
          <pb n="orig-100"/>que non exiguum: Quod contigisse arbitror, quod
          minerae illę, <lb/>quae argentum visibile ad oculum (vocant gedigen) habue¬ <lb/>rint, cum
          hae plus auri ob perfectionem majorem abscon¬ <lb/>dant, confusae sint cum aliis, nullo
          respectu habito separatio¬ <lb/>nis aut quartationis. Ex quibus de Lunae ipsiusque Solis
          in¬ <lb/>cremento aut decremento rationabiliter quauis judicare po¬ <lb/>terit &amp; ad
          usum chymicum applicare, ut non opus sit haec <lb/>copiosius, prout fieri posset,
          demonstrare: Nunc de tribus <lb/>usibus Lunae ad aurum, tincturam &amp; medicinam paucis
          <lb/>loquemur. <lb/><head>De I. Usu, seu coagulatione Lunae in aurum. </head><lb/>Absque dubio fuerunt,
          qui videntes hanc naturarum in <lb/>auro &amp; argento propinquitatem, imò amorem &amp;
          consan¬ <lb/>guinitatem eam, quae est &amp; esse debet inter filium &amp; ma¬ <lb/>trem,
          putaverunt se posse obstetricis officio fungi, aut in¬ <lb/>spectoris &amp; tutoris, atque
          hanc sobolem inceptam ad per¬ <lb/>fectam formam auri promovere caloribus artificialibus
          <lb/>ministris seu ignis seu aquae factitiae acrioris, seu pulveribus <lb/>aliis
          quibuscunque admixtis. 
          <note>1. Circa mi¬ <lb/>neras ar¬ <lb/>genti.</note>
          Qui ignem adhibuerunt, aut <lb/>mineras ipsas aut solidum corpus
          argenti attenuandum as¬ <lb/>umpserunt. Minerae verò argenti sunt variae, &amp; non unius
          <lb/>precii aut perfectionis, nec formae visibilis aut denomina¬ <lb/>tionis. Interquas
          illud argentum, quod rude seu <hi rend="german">gedigen/</hi> <lb/>capillatum silatumque vocant, optimum est.
          Deinde est <lb/>minera sanguinea, <hi rend="german">rothguͤldig/</hi>hinc in plumbi colore <hi rend="german">Glaß¬ <lb/>erz/</hi> dicta,
          ne quid de aliis generibus adjiciamus, imperfe¬ <lb/>ctioribus, quo ad proportionem
          argenti, &amp; impurioribus, <lb/>quo ad materias admixtas. Ex his igitur, si quis
          experimen¬ <lb/>a capiat, in idem recidet, de quo dictum sub Saturno &amp; a¬
          </p>
        <pb n="pdf-103" xml:id="img_0103"/>
        <p>
          <pb n="orig-101"/>liis, quod nimirum aut longissimum naturae tempus
          ipsi ex¬ <lb/>pectandum sit, ac vasa &amp; calor subterraneus aequandus, si in <lb/>his
          naturam imitari velit, quae omnia homini sunt impossi¬ <lb/>bilia factu: si verò naturam
          in aliquo eorum excedat, ne¬ <lb/>que tum sequetur naturae effectus. Unde calore exiguo
          <lb/>nulla emendatio fiet, nisi longissimo fortè aliquot seculo¬ <lb/>rum tempore, calore
          forti, argentum fluet ex minera sua in <lb/>corpus solidum, &amp; relinquet suum sulfur
          adnatum, &amp; quae¬ <lb/>cunque alia, nec jam ampliùs erit foetus, sed fructus abso
          <lb/>lutus in suo gradu. 
          <note>Circa <lb/>corpus ar¬ <lb/>genti solidum </note>
          Quod si nunc relictis mineris quis huic <lb/>corpori argenti
          solido vel foliato, limato, vel alias in pulve¬ <lb/>rem reducto operam suam impendet,
          ille eodem modo <lb/>eam lusurus est. Igne enim levi nihil efficiet, forti fluxionis
          <lb/>perdurante, argentum consumet in vitrum rubeum, ut ab <lb/>aliorum experientia patet.
          <note>Per solu¬ <lb/>tionem tam <lb/>aquis
            acri¬ <lb/>bus.</note>
          Ergo dimittendum argentum <lb/>per se. Hinc alii aquas factitias, acriores ex salibus
          factas, <lb/>gradativas, fixativas, &amp; hujusmodi invenerunt, &amp; argento
          <lb/>solvendo, graduando vel fixando, ut loquuntur, adhibue¬ <lb/>runt. Aquae autem hae ex
          innumeris materialibus factae <lb/>sunt, ut vitriolo, salepetrae, sale communi, armoniaco,
          gem¬ <lb/>mae, aluminibus, cinabari, viridi aeris, Mercurio sublimato <lb/>&amp; aliis
          similibus. His solvunt argentum &amp; macerant di¬ <lb/>versis modis, quos non curamus,
          sed addemus saltem, quid <lb/>de eventu harum operationum ex rei natura sperandum
          <lb/>sit, quid non. Argentum habet aequationem in suis quali¬ <lb/>tatibus, sed non tam
          alterum graduum, quàm aurum: Un¬ <lb/>le illud magis corruptioni obnoxium, quàm hoc. Novi¬
          <lb/>mus cirea has quaestiones communiter statui, quod elemen¬ <lb/>ta quatuor sint in
          mistis omnibus in summis gradibus, sed <lb/>excellentiam agentium elementorum retundi à
          patienti¬ <lb/>bus. Quod si ita est, nihil tamen hoc detrahit huic senten¬ </p>
        <pb n="pdf-104" xml:id="img_0104"/>
        <p>
          <pb n="orig-102"/>tiae, quod possit esse aequatio in multis
          gradibus, praesertim <lb/>in metallis perfectis, in quibus est duplex mixtio, una spe¬
          <lb/>ctans ad formam altera ad materiam, quae duplex mixtio non <lb/>est in aliis
          elementatis eodem modo: sunt ex vegetabilib. <lb/>quaedam ad qualitatum temperiem
          accedentia, ut fortè <lb/>censeri possit manna, saccharum &amp; his similia: Verum haec
          <lb/>temperies non est vera qualitatum aequatio, adhaec sim <lb/>lex, in qua sint elementa
          in summis gradibus, in qualitati¬ <lb/>bus retusa. In Luna &amp; Sole aliter se res habet,
          quia forma <lb/>seu tinctura cujusque habet hanc temperiem, &amp; materia <lb/>similiter,
          licet in alio gradu. Unde Bernhardus Comes &amp; a¬ <lb/>lii in auro rectè duplex calidum,
          frigidum, humidum &amp; siccum <lb/>ponunt, ut &amp; in argento. Nam Mercurius auri,
          veluti materia, <lb/>habet mixtionem suo modo temperatam, excedentibus frigi¬ <lb/>dis
          &amp; humidis qualitatibus: sic tinctura auri seu forma, ha¬ <lb/>bet suo modo temperatam
          mixtionem, superantibus calidis <lb/>&amp; siccis qualitatibus. Unde sunt duae aequationes
          in auro, <lb/>non exactae tamen, separatim intellectae: si verò conjun¬ <lb/>gantur
          materia &amp; forma, fit una exactissima qualitatum o¬ <lb/>mnium aequatio in summis
          gradibus. Quia frigidum &amp; hu¬ <lb/>midum in uno, &amp; calidum &amp; siccum in altero
          excellens fuit <lb/>seu summorum graduum: sic &amp; de Luna dicendum, cujus <lb/>tamen
          forma non adeò calida &amp; sicca, ut Solis, inde nec <lb/>tantum materiae amplexa: His
          stantibus &amp; consideratis, si <lb/>per aquas gradativas ex argento debeat aurum fieri,
          neces¬ <lb/>um est, hanc aequationem qualitatum argenti aequaliter <lb/>promoveri ad
          superiores &amp; intensiores gradus auri, quod <lb/>nullo modo fieri posse, est rationi
          consentaneum. Ut enim <lb/>nulla domus regia, ex lapidibus &amp; lignis extructa, satis
          am¬ <lb/>pla (non loquimur de tuguriolo aut ligneis tabulatis) unà <lb/>cum suis partibus,
          quae sunt fundamenta, tectum &amp; parie¬ </p>
        <pb n="pdf-105" xml:id="img_0105"/>
        <p>
          <pb n="orig-103"/>tes, vi humanâ (nisi fortè angelicâ) de loco
          inferiori in mon¬ <lb/>tem excelsum transportari potest, manens in sua integrita¬ <lb/>te,
          quin collabascat &amp; corruat, ita nec argenti quatuor <lb/>qualitates inter se
          temperatae &amp; aequatae, una cum substan¬ <lb/>tiis illaesae, ad auri temperamentum
          &amp; aequationem prove¬ <lb/>hi possunt ullâ vi aquarum aut aliarum rerum, quin destru¬
          <lb/>antur aut corrumpantur ad qualitatem agentem, quae est <lb/>calida &amp; sicca. De
          Archimedis Automatis non est dubium, <lb/>quin illis navem solâ manu movere de loco in
          locum po¬ <lb/>tuerit, quò multorum millium exercitus eandem absque <lb/>llis attrahere
          nequiverit. Verùm quod promisit idem, se <lb/>terrenum globum suis instrumentis
          promoturum, si modò <lb/>aliud firmum esset fundamentum, quo pedem poneret, il¬ <lb/>ius
          ingenii magnitudini concedimus, non viribus, nec ar¬ <lb/>i. Ita nullo modo largimur
          artificibus chymicis, eos per <lb/>instrumentales seu graduativas aquas argentum posse
          per¬ <lb/>icere in aurum, licet praesumant eo instituto, quia videant <lb/>ejusmodi aquis
          nonnunquam ex argento aurum educi, <lb/>quod ibi latebat, non vi aquae transmutatoriâ, sed
          potiùs <lb/>separatoriâ. Unde falluntur illi, qui dicunt, se in argen¬ <lb/>tum certas
          uncias auri inducere posse, cùm, si experientia <lb/>non reclamet, potiùs ex argento id
          educant. Nam si edu¬ <lb/>cere possent ex argento aurum, esset aurumibi vel actu vel
          <lb/>potentia: si actu, tum est separatio propriè dicta: si poten¬ <lb/>tiâ, vel propinquâ
          vel remotâ: Non propinquâ, quia ita est <lb/>in propriis mineris: Ergo remotâ: At remota
          potentia non <lb/>potest ad actum pervenire, nisi per propinquas transeat: <lb/>Ergo in
          mineras auriargentum transire debeat: sed neque <lb/>tum potentia propinqua in actum
          deducitur, nisi per natu¬ <lb/>ram ipsam, ut demonstratum. Nam quod ars separat ex
          <lb/>mineris, est saltem obstetricatio, quae nihil addit foetui per¬ </p>
        <pb n="pdf-106" xml:id="img_0106"/>
        <p>
          <pb n="orig-104"/>fectionis, sed à natura perfectum juvat ad exitum,
          &amp; pur¬ <lb/>cat ab excrementis extrinsecus adhaerentibus. 
          <note>4. Cum sa¬
            <lb/>libus &amp; pulveribus <lb/>aliis.</note>
          Idem de sa¬ <lb/> <lb/>ibus &amp; pulveribus aliis, quibus argentum in aurum trans¬
          <lb/>formari praesumitur, judicium esto. Haec enim potiùs ad 
          <lb/>suam naturam, hoc est, terrestrem &amp; siccam, reducere po¬ <lb/>terunt argentum,
          quàm ad aurum aequatum, cum omne a¬ <lb/>gens agat, ut sibi assimilet patiens, exceptis
          iis, ubi fit sub¬ <lb/>tantiarum commixtio, ita ut ex pluribus una fiat, ut in mu¬
          <lb/>lo, spiritu vini &amp; aqua mixtis, &amp; auro apparet, ubi mulus ex <lb/>liversae
          speciei seminibus, ut aurum ex materia &amp; forma, 
          <lb/>utraque Mercuriali, hac calidâ, illâ frigidâ: At talis com¬ 
          <lb/>mixtio non fit in aqua gradativa &amp; argento. 
          <note>5. Cum mi¬ <lb/>xtione me¬ <lb/>talli unius <lb/> &amp; alterius <lb/>perfecti. </note>
          Unde illa agit <lb/>in
          hoc, ut ignis, donec absumat humiditatem argento pro¬ <lb/>priam, &amp;
          inducat suam siccitatem &amp; terrestreitatem. Qui¬ <lb/>dam addunt hisce mixturis salium
          aut aquarum ipsum au¬ <lb/>rum cum argento incorporatum, sperantes perfectum mi¬ <lb/>nùs
          à perfecto majoriadjutum iri. At eadem causa contra¬ <lb/>
          rium eventum
          produxit, quae antea. 
          <note>6. Per quam¬ <lb/>cunque ex¬ <lb/>trinsecam as¬ <lb/>similationem <lb/>cementa¬ <lb/>tione.</note>
          Cùm enim aurum <lb/>non dare possit, ut saepè
          demonstratum, alteri, nec argen¬ <lb/>tum ex sese auri formam habeat,
          hinc nec ab aliis eam non <lb/>habentibus accipere potest.
          Scimus, quosdam esse, qui non <lb/>ad essentiam cujusque rei internam, sed
          saltem externam <lb/>formam respiciunt, &amp; interim promittunt argenti in au¬ <lb/>rum
          promotionem seu nobilitationem modo per artem <lb/>facili &amp; possibili. Nam argentum,
          inquiunt, est fixum quo¬ <lb/>lammodo, licet non fixione auri, eique nihil de est ad
          fixio¬ <lb/>nem, quam ut magis igne coquatur, &amp; compactius redda¬ <lb/>tur, quod sale
          communiaut huic simili cemento, strato su¬ <lb/>per stratum posito fieri posse non
          dubitant, cùm sal com¬ <lb/>mune humiditates superfluas argenti consumat, poros con¬
          <lb/>stringat, &amp; substantiam magis coire faciat. Unde post au¬ </p>
        <pb n="pdf-107" xml:id="img_0107"/>
        <p>
          <pb n="orig-105"/>ri pondus acquirat, nec in aqua fortisolvi se
          patiatur, utpo¬ <lb/>te aurum album: cui si tinctura flava auri addatur, dicunt <lb/>d in
          aurum optimum converti. Respondeo, concessis illis <lb/>omnibus, de quibus tamen adhuc sub
          judice lis est, &amp; tin¬ <lb/>cturâ flavâ seu rubrâ argento communicata, dicendum,
          <lb/>quod non sit aurum verum &amp; naturale, quod ex sua formâ <lb/>essentiam habeat; cum
          illud potiùs à materia eam habere <lb/>praesumatur; nempe materia praeparata eo modo, ut
          for¬ <lb/>mae quasdam vires exprimat, non omnes. At objiciunt, Hoc, <lb/>quod omnes auri
          proprietates habet, esse aurum verùm; <lb/>quas cum hujusmodi agnoscat, quidni &amp; pro
          verò auro a¬ <lb/>gnoscatur? Quibus replicamus, quod neque hoc habeat <lb/>veras auri
          proprietates omnes, nec habere possit, cum non <lb/>à formâ proficiscantur, sed potius à
          materia: sit color fla¬ <lb/>vus, at non durabilis in omnibus examinibus; sit pondus
          <lb/>majus argento, at non verùm auri, quod sub duplo aut cir¬ <lb/>citer majus in auro,
          quàm argento: Ne quid de extensibi¬ <lb/>litate aliisque proprietatibus auri dicamus, quae
          à forma, &amp; <lb/>non à materia principaliter dependent: Quin colorem ve¬ <lb/>rum
          negamus ipsi dari posse, nisi ab argento vivo, fixo, tin¬ <lb/>cto, rubeo: quod si tale
          non sit, ab argento erit separabile, <lb/>quia in profundum substantiae non penetravit,
          &amp; ignibus <lb/>superabile &amp; delebile; quia non est aequatio facta: si sit, est
          <lb/>tinctura &amp; forma vera, quae etiam materiam non praepa¬ <lb/>ratam praeparat, non
          compactam compingit, non fixam fi¬ <lb/>xat; in fixam autem ac praeparatam missa eam
          perficit am¬ <lb/>pliûs in reliquis defectibus &amp; spoliat à superfluis, si quae ad¬
          <lb/>sint: Analogon itaque auri dicendum est tale argentum, <lb/>non aurum, de cujus
          examine potiùs ipso facto, quàm dis¬ <lb/>cursujudicariliceret. Hinc ad secundum
          argentiusum ac¬ <lb/>cedimus, nempe ad Tincturam. </p>
        <pb n="pdf-108" xml:id="img_0108"/>
        <p>
          <pb n="orig-106"/><head>De II. argenti usu ad tincturam. </head><lb/>Ex argento
          formam seu sulfur haud pauci educere ten¬ <lb/>tarunt diverso respectu, hoc est, vel ad
          augmentandum cum <lb/>suo proprio corpore Mercuriali, vel alio quocunque addi¬ <lb/>to,
          idque vel ad argentum, vel aurum. Cùmn. Philosophi <lb/>saepenumero inculcent, ut &amp;
          verum est absque amphibo¬ <lb/>ogia, in argento esse sulfur argenti seu tincturam
          argentifi¬ <lb/>camsive formam agentem, &amp; in auro sulfur auri, dummo¬ <lb/>do exinde
          haberi possit supra terram, vel educi subtili arti¬ <lb/>ficio, hinc diversas vias
          aggressi sunt ad hanc intentionem <lb/>perveniendi, quas (cùm innumerae sint partim, parim
          ar¬ <lb/>canae pro cujusque inventione, ideoque nec numero aut <lb/>exiguo tractatu
          comprehendendae, nec ingenio indagan¬ <lb/>dae in pauciores ac potiores contractas hîc
          cujusque judi¬ <lb/>cio considerandas, ut de reliquis inde concludat, propone¬ <lb/>mus.
          Primò posset quis existimare, in argento non esse ali¬ <lb/>quod sulfur, sed saltem
          Mercurium, qui albus apparet, cùm <lb/>tulfur rubedinem habeat. Unde ex Mercurio vulgi
          coa¬ <lb/>gulato facilè argentum fieri, nec opus esse introductione <lb/>alicujus sulfuris
          in illum: sed causam hujus rei imposibili¬ <lb/>tatis in primo capite retulimus; quae
          &amp; hinc constat, quod <lb/>argenti vivi coagulatio in argentum quocunque modo si¬
          <lb/>ve per imperfecta, vel alias contingat, medio sulfuris calidi <lb/>&amp; sicci
          comburentis apud naturam fiat; quod suâ actione <lb/>perpetua in argentum vivum illud
          coagulatum introdu¬ <lb/>cat suam vim calidam &amp; siccam, donec id in argentum pri¬
          <lb/>mò &amp; postinaurum perficiatur. Unde apparet, quod sit sa¬ <lb/>tis magna caliditas
          &amp; siccitas in argento, quae non est in ar¬ <lb/>gento vivo coagulato, nec plumbo, nec
          Jove, nec ipsa Ve¬ <lb/>nere, respectu argenti vivi, non autem sulfuris comburen¬ </p>
        <pb n="pdf-109" xml:id="img_0109"/>
        <p>
          <lb/>Separa¬ <lb/>ione sulfu¬ <lb/>ris ejus.
        </p>
        <p>
          Separatio¬ <lb/>ne Mercurii <lb/>jus per
          <lb/>Mercuriam.
        </p>
        <p>
          <pb n="orig-107"/>tis seu terrestris adjuncti, cujus consideratione
          Venus valde <lb/>calida, &amp; Saturnus non ita frigidus, nec Jupiter, imò Luna
          <lb/>sint calidiores censendi: 
          <note>Coagula¬ <lb/><lb/>tione
            Mer¬ <lb/>curii ar¬ <lb/>genti.</note>
          Qui nihil aliud, quàm argentum vivum <lb/>coagulatum id arbitrati sunt, nec habere argentum formam.
           <lb/>separatim considerandam, hac ratione seducti, cum eo ipso¬ <lb/>tanquam
          Mercurio indivisibili alia imperfecta tingere co¬ <lb/>nati sunt: quod sanè fieri posset,
          si non esset aliud quid tin¬ <lb/>stura argentifica, quàm argentum vivum coagulatum ac
          <lb/>aequatum: sed cum illi sua intentione &amp; spe frustrati sint, <lb/>hinc quoque
          patet eorum falsum fundamentum, &amp; tinctu¬ <lb/>ram argentificam habere in se plus
          caliditatis &amp; siccitatis, fi¬ <lb/>xitatis, tenuitatis &amp; spiritualitatis, quàm
          argentum ipsum <lb/>ab ipsa incorporatum. Ut enim homo non est ipsa anima <lb/>rationalis,
          nec corpus solum est homo, sed hic constet ex a¬ <lb/>nima rationali &amp; corpore, sic
          argentum suo modo ex for¬ <lb/>ma &amp; materia, &amp; per consequens argentum ipsum non
          est <lb/>forma argentifica, nec argentum vivum, utpote materia <lb/>est
          argentum, multò minus forma ejus. 
          <note>Separa¬ <lb/>tione sulfur¬ <lb/> ris ejus</note>
          Alii videntes, quoc <lb/>cum tota
          crassa substantia argenti nihil tingere possent, <lb/>magis tenuiorem ejus
          portionem à reliquis faecibus, quasi <lb/>similam à fugfure separare aggressi sunt viis
          iisdem &amp; mediis, <lb/>de quib. sepe diximus, nempe salib. &amp; aquis separativis. At
          <lb/>quo effectu? Hoc ipsi viderint; sat scio, quod non Philosophico <lb/>aut sperato:
          Quia hęc corrodunt totum &amp; non segregant ejus <lb/>partes, quas si segregarent, id
          tamen per violentiam destructi¬ <lb/>vam, exiccativam &amp; naturae contrariam facerent,
          &amp; sic semen <lb/>psum extractum corrumperent, ut nihil inde propagari <lb/>posset, ne
          hoc quidem, quod antè fuerat, tantum abest, <lb/>quod vim propagativam immittat aliis
          &amp; multiplicatio¬ <lb/>nem similium instituat. 
          <note>Separatio¬ <lb/>ne Mercurii <lb/> ejus per <b/> Mercurii. </note>
          His
          difficultatibus obviam eun¬  <lb/>tes quidam ingeniosiores, totum hoc negotium
          commit¬  </p>
        <pb n="pdf-110" xml:id="img_0110"/>
        <p>
          <pb n="orig-108"/>tunt Mercurio vel Mercurialibus, quibus antè dictum
          pro¬ <lb/>ositum perficiant, sperantes Mercurio vulgi Mercurium <lb/>&amp; sulfur argenti
          elicere, ut aves captantur avibus sui gene¬ <lb/>ris. At quia totum argentum est Mercurius
          tam formâ, <lb/>quàm materiâ, quis erit arbiter aut sequestrator? Amalga¬ <lb/>mationes
          fieripessunt argenti cum Mercuriis, item &amp; solu¬ <lb/>tiones seu liquefactiones, velut
          butyrum in radiis Solis li¬ <lb/>quescit, sed non separationes substantiarum ejus. Quomo¬
          <lb/>do dignoscetur vis activa à patiente, haec relinquatur, illa <lb/>colligatur, cum
          utraque sit alteri similis, atque ita conjun¬ <lb/>cta, ut nihil intercedere possit, nec
          simile, nec dissimile: si e¬ <lb/>nim simile, conjungetur, &amp; fiet unum: si dissimile,
          non assu¬ <lb/>metur ab utroque, velut judex aequalis. Verùm responde¬ <lb/>re quis
          posset, naturam hic potissimum operari per calo¬ <lb/>rem, non medium separativum, nec
          artificem. Ut enim ca¬ <lb/>lor in lacte moto excitatus discernit heterogenea à butyro,
          <lb/>nempe caseum &amp; serum, &amp; congregat ejus homogenea, ita <lb/>&amp; hic fieri
          praesumitur. Et sunt, qui aquam à vino secernant <lb/>hederaceis vasis, aut aliis modis:
          Hoc &amp; argenti sulfurà <lb/>Mercurio separari posse opinantur. His infero, quod cor¬
          <lb/>pora naturalia ex elementis composita per putrefactionem <lb/>vel calorem facilè
          separentur in diversas substantias, in qui¬ <lb/>bus non sit mixtio fortis, ut in
          vegetabilibus &amp; animalibus, <lb/>sed illa, in quibus fortior mixtio existat,
          difficilimè, ut sunt <lb/>plaeraque mineralia &amp; metalla. Cùm itaque in argento &amp;
          <lb/>auro sit duplex mixtio &amp; aequatio qualitatum, eaque fortis¬ <lb/>ima, inde non
          calore exiguo, ut lac, sed nec igne fortissimo, <lb/>superantur, &amp; hinc horum &amp;
          illorum apparet maxima dis¬ <lb/>similitudo in modo separationis substantiarum. 
          <note>Ex extra¬ <lb/>ctione sul¬ <lb/>furis nulla <lb/>utilitas:</note>
          Verùm
          <lb/>demus, quod possint aliquam partem maturiorem de ar¬ <lb/>gento separare, virtute
          ejus illaesa, quam si iterum proji¬ </p>
        <pb n="pdf-111" xml:id="img_0111"/>
        <p>
          <pb n="orig-109"/>ciant in plumbum vel stannum, vel Mercurium, vel
          aes¬ <lb/>tum ex singulis optimum argentum renasci. Quid hoc ad <lb/>incturam? Sanè esset
          cum damno orbis Christiani con¬ <lb/>unctum, castra à Turcis, expensis, laboribus &amp;
          sanguine <lb/>multorum millium occupata &amp; possessa, iisdem restitue¬ <lb/>re absque
          lucro aut restauratione aliarum commodita¬ <lb/>tum. Ita sentiendum, si sulfur ex
          perfectis, multis sumpti¬ <lb/>bus &amp; sudoribus petitum, post absque ullo lucro, iisdem
          <lb/>corporibus, unde detractum, vel similibus reddendum sit. <lb/>Ludus sanè hic esset
          Sisyphius aut Tantaleus, non Philoso¬ <lb/>phicus, magis ad ostentationem, ne dicam,
          deceptionem <lb/>multorum, quàm utilitatem spectans. At respondent illi, <lb/>hoc sulfur
          detractum cum suo proprio corpore, aut alio <lb/>Mercurio, in infinitum augendum esse, ac
          reverâ se habere <lb/>instar boni seminii, quod successu temporis ex parvulo cu¬ <lb/>mulo
          in immensum multiplicari possit, vel instar fermenti <lb/>fermentandi cum sua propria
          massa. Sanè si hoc fieri pos¬ <lb/>set, &amp; illud sulfur haberi, opera illa esset optimè
          collocata. <lb/>At vereor, ne hi bonae voluntatis &amp; magnae spei homines <lb/>seipsos
          fallant; quibus quantum sufficit, hac parte quoque <lb/>satisfaciam. Nolim contra
          antiquissimorum Philosopho¬ <lb/>rum intentionem de multiplicatione tincturae hîc quic¬
          <lb/>quam statuere, quae verissima est proillorum intellectu, sed <lb/>huic negotio non
          convenit. Quomodo autem augebunt <lb/>ejusmodi tincturam ex argento extractam, cùm non
          con¬ <lb/>stet, cujus originis sit, imò cujus generationis aut propagi¬ <lb/>nis, an sit
          ex oviparis aut prolem lactantibus, aut ex putre¬ <lb/>factione sola exortis absque patre
          &amp; matre, ad haec igno¬ <lb/>rant, quo nutrimento delectur. Quodlibet autem sibi
          <lb/>imili nutritur, quo ad finem: &amp; quibus constat, iisdem <lb/>augetur: si itaque
          augmentare: deberent verè, hoc est, hu¬ </p>
        <pb n="pdf-112" xml:id="img_0112"/>
        <p>
          <pb n="orig-110"/>midum radicale &amp; calorem naturalem multiplicare
          ar¬ <lb/>gentificae tincturae extractae, hoc nullare facient, quam eâ, <lb/>ex qua illa
          per naturam fuit composita: sed hanc remigno¬ <lb/>rant. Ergo nec augmentabunt. Haec sunt
          adeo firma, <lb/>ut omni exceptione sint majora intelligenti. Quod si <lb/>affirment, se
          scire, cur, inquam, hoc non assumunt &amp; re¬ <lb/>linquunt argentum? 
          <note>Instantia.</note>
          At illi instabunt
          hoc modo. O¬ <lb/>mnis forma ex sinu suae materiae educitur, ut patet in <lb/>omnibus
          vegetabilibus, animalibus, excepta forma <lb/>hominis, mineralibus ac metallis: cum in
          Saturni promo¬ <lb/>tione in Lunam, forma Lunae educatur ex materia Mercu¬ <lb/>riali sibi
          propria. 
          <note>Responsio.</note>
          Respondeo, hoc argumentum multa du¬ <lb/>bia admittet. Doctissimus Fernelius in
          mysticis illis libris <lb/>de abditis rerum causis disputat contrarium, &amp; concludit,
          <lb/>omnibus mistis formas aliunde immitti, praesertim anima¬ <lb/>libus, atque hinc alias
          aliis esse nobiliores. Cui sententiae, <lb/>cum sit valdè probabilis, &amp; nihiloninus
          intricata, hoc loco <lb/>supersedebo, &amp; dico, quod secundum naturam ita se habe¬
          <lb/>re possit, sed in hoc naturam nonimitandam esse, quia arti <lb/>sit impossibile. Inde
          duplex modus statuitur generationis <lb/>auri, unus per dicta imperfecta, alius per
          propriùm suum <lb/>argentum vivum formale, quod si instar fumi misceatur im¬
          <lb/>perfectis, vel argento vivo cuicunque, brevitempore id in <lb/>aurum promovet. Hinc
          ex pyrite durissimâ, lapide lazuli, <lb/>granatis &amp; similibus, quae nihil
          imperfectorum metallorum <lb/>continuerunt, aurum immediatè provenit &amp; per artem
          <lb/>educitur. Hoc ultimo processu utitur ars non priori. In <lb/>hoc ultimo enim forma
          auri non ex gremio materiae cor¬ <lb/>poralis auri educitur, sed ex potentia materiae
          propriae ma¬ <lb/>gis coctae, spiritualis. Frustraneus itaque est labor, tinctu¬ <lb/>ram
          argenti augere velle cum materia argenti propria vel </p>
        <pb n="pdf-113" xml:id="img_0113"/>
        <p>
          <pb n="orig-111"/>aliena, cum haec sit incognita operatio ejusmodi,
          illa ine¬ <lb/>ta: Novi equidem centenas ferè ab aliis praescribi vias ad <lb/>Mercurium
          aut sulfur argenti &amp; auri educendum, prout in <lb/>libris illorum videre est, at
          sequatur illas, qui velit &amp; intel¬ <lb/>ectu careat, rationali haec pauca, sed sat
          firma, sufficient. <lb/>Verùm loquuntur Philosophi, in argento &amp; auro esse sul¬
          <lb/>ura perfecta, sed in multis locis affirmant, illa per artem e¬ <lb/>duci non posse,
          &amp; addunt rationes, quia illa compacta &amp; <lb/>dura corpora, in quę noster ignis non
          agit, &amp; si ageret, quid <lb/>inquiunt, boni inde sperandum? Imò manifestè dicunt, illa
          <lb/>esse corpora mortua, Philosophica autem viva; &amp; perfectum <lb/>perfici non posse,
          sed imperfectum, à quo incipiendum, ubi <lb/>natura illud reliquit &amp; arti praeparavit.
          Dicunt quidem il¬ <lb/>la duo corpora, argentum &amp; aurum, subtiliter praeparanda
          <lb/>esse, ut sulfura inde habeantur, sed ab istis praeparationibus <lb/>addunt, se
          excusatos, si invenire possint duos illos lapides, <lb/>quos Deus nobis gratis concessit,
          de quibus videatur Isaac <lb/>ndiversis locis, &amp; Arnoldus in suo novo Testamento. Quo¬
          <lb/>modo verò isti duo lapides inveniendi, aut alii eorum vice <lb/>praeparandi, hoc est,
          quomodo Luna &amp; Sol in primam sui <lb/>materiam reducidebeant, patebit ex
          sequentifigura </p>
        <pb n="pdf-114" xml:id="img_0114"/>
        <p>
          <pb n="orig-112"/>TERRARVM ORBIS CIRCVMSCRIPTIO. <lb/>Ut
          antiquitùs cum de Delphis quaestio agitaretur, anes¬ <lb/>et in medio terrae, necne,
          Jupiter dimissis utrinque duabus <lb/>aquilis, quae cùm circumcirca totam terram, una ad
          occi¬ <lb/>dentem, altera ad orientem, pervolarent, &amp; in Delphis <lb/>convenirent,
          litem diremit: Ita Magellanus ille, cùm ter¬ <lb/>renum globum circumnavigabilem, quotquot
          vixerant <lb/>homines antè dubitassent, ab occasu ortum versus nave <lb/>penetravit, atque
          sic circulum terrae integrum cursu (quod <lb/>à nemine ante id tempus perpetratum)
          absolvit: Verùm </p>
        <pb n="pdf-115" xml:id="img_0115"/>
        <p>
          <pb n="orig-113"/>cùm ille in itinere occubuisset, socii ejus domum
          reversi, u¬ <lb/>numè septimana diem (quod mirandum est) amiserant, ita <lb/>ut feriam
          primam seu diem Solis, pro feria ultima seu Sa¬ <lb/>turni, &amp; diem Lunae pro Solis
          acciperent, cùm interim Hi¬ <lb/>spani eandem diem pro sequenti haberent. Nec verò hi
          <lb/>aut illi in computatione dierum aberrare poterant, sed u¬ <lb/>trique veritatem, ut
          erat, complectebantur. Quae res pro <lb/>miraculo diu reputata, cùm ad sapientiores ad
          discutien¬ <lb/>dum transmissa esset, responsum est ab illis, Magellanicos <lb/>ua
          peregrinatione absolvisse eum cursum circa terrae su¬ <lb/>perficiem, quem Sol peragrare
          solet spacio 24 horarum, in <lb/>suo coelo manens, atque integrum diem cum nocte ita con¬
          <lb/>stituere. Hispanos verò domi mansisse, nec interim aliquem <lb/>cursum circum terram
          peregisse: Hinc necessariò Magel¬ <lb/>lanicis unum diem integrum, qui constet 24. horis,
          deesse, <lb/>quod licet primò valdè dubium, tamen postea cuique in¬ <lb/>genioso
          consideranti verissimum inventum fuit. Ad hunc <lb/>ferè modum, ut in hac arte Lunae &amp;
          Solis reductio fiat in <lb/>suam primam materiam, hoc est, ut duo illi lapides gratis
          <lb/>dati inveniantur, non opus erit totum terrarum orbem <lb/>pervolare cum aquilis
          illis, aut circumnavigare cum Ma¬ <lb/>gellanicis, aliàs Lunae habebimus pro Solis, &amp;
          Solis pro Sa¬ <lb/>turni diebus, quod non convenit: si verò ita habiturisimus, <lb/>non
          multum aberrabimus, sed cum sociis illis, uti &amp; Philo¬ <lb/>sophis, nostram mentem ceu
          verissimam interpretari po¬ <lb/>terimus, cùm eadem sit vera utrobique ratio. Illi, qui
          do¬ <lb/>mi manent, nobisque libros reliquerunt, in materiam sui <lb/>primam haec lumina
          converti jubent, nos, qui in Oceano <lb/>operationum chymicarum versamur, diuque versati
          su¬ <lb/>mus, respondemus, quod ea conversio sit facta à nobis, dum <lb/>binos illos
          lapides, veluti aquilas orientalem &amp; occidenta¬ </p>
        <pb n="pdf-116" xml:id="img_0116"/>
        <p>
          <pb n="orig-114"/>lem, conjunximus in Delphis sive furnis
          Philosophicis: Ve¬ <lb/>rùm sapientiores hanc litem judicent, ex quibus duo pro
          <lb/>tempore sufficient: Avicenna dict.i. cap. 2. Aristoteles, in¬ <lb/>quit, de
          lapidibus: Duo lapides jacent in stercore, unus foetens &amp; <lb/>ilius bene odorans,
          parùm appreciati in oculis gentium: si scirent eo¬ <lb/>rum valetudines, tenerent eos
          honorificè: sed quia nesciunt eorum <lb/>valetudinem despiciunt &amp; dimittunt eos super
          stercora in locis foe¬ <lb/>tentibus &amp; qui conjunget eos, ibi est magisterium: Author
          con¬ <lb/>silii conjunctionis massae Solis &amp; Lunae haec verba exponit, <lb/>ubidicit:
          Quod hujus artis duo sunt lapides principales, albus &amp; <lb/>rubeus mirabilis naturae:
          Albus in occasu Solis incipit apparere su¬ <lb/>per facies aquarum, abscondens se usque ad
          mediam noctem, &amp; post¬ <lb/>ea vergit in profundum: Rubeus verò ex opposito operatur,
          quia <lb/>incipit ascendere super aquas in ortu Solis usque ad meridiem, &amp; <lb/>pastea
          descendit in profundum: Atque sic proposito satisfeci¬ <lb/>mus. <lb/><head>De III. Lunae Usu.</head>
          <lb/>Plurimi ex Luna medicinas extraxerunt, cùm tincturas <lb/>nequiverint, non omninò
          contemnendas: dum tamen abs¬ <lb/>que jactatione, ne dicam, mendacio, non obtrudant ma¬
          <lb/>gnatibus corrosiva &amp; venenosa pro alexipharmacis, capita <lb/>mortua nescio
          quarum nugarum pro magnis mysteriis. <lb/>Quicquid ferè excogitari potest, sive ens, seu
          non ens, illi <lb/>experimentatores ex Lunaeducunt, nempe sulfur, Mercu¬ <lb/>rium, oleum,
          sal, butyrum (utinam &amp; panem cum vino) lac <lb/>virginis, Lunam potabilem, &amp; quid
          non aliud? Magni viri <lb/>uis natis dant magna nomina prolibitu, nullo reclamante,
          <lb/>sic illi: At ut non sequitur, si quis Hercules, Alexander, aut </p>
        <pb n="pdf-117" xml:id="img_0117"/>
        <p>
          <pb n="orig-115"/>Julius Caesar vocetur, quod sint illi ipsi, quos
          nomine reprę¬ <lb/>sentent, ita nec judicandum horum magnifica nomina suis <lb/>inventis
          (potiùs amissis) indita quicquam commune habe¬ <lb/>re cum rebus, quas referunt. Ubi
          notandum, Lunae, hoc <lb/>est, argento, in quacunque praeparatione singulares effe¬
          <lb/>ctus asscribi, quo ad morbos cerebri, nempe ad Epilepsiam <lb/>vertiginem, apoplexiam
          &amp; ejusmodi symptomata: quod <lb/>ita est in rei natura, nil contradicendum. Verùm
          aliquid <lb/>condonandum imaginationi hominum, qui de argento &amp; <lb/>auro magnam spem
          in medicando conceperunt, etiam i¬ <lb/>pi, ubi nulla est ratio cognita. Argentum
          vulgariter voca¬ <lb/>tur Luna, saltem ut sit pallium, quo à vulgo, occultetur,
          <lb/>quicquid de eo scribitur, hoc alii interpretantur, quasi o¬ <lb/>mnes Lunae coelestis
          proprietates huic metallo sintinditae. <lb/>Ocaecitas humana Luna coelestis alba est, ita
          &amp; argentum, <lb/>ita cerebrum. Ergo haec tria conveniunt, &amp; morbi cere¬ <lb/>bri à
          Luna coelesti sunt, &amp; curantur Lunâ terrestri seu ar¬ <lb/>gento: Ejusmodi
          ratiocinationes non multum habent ve¬ <lb/>ritatis, licet multum ad speciem
          probabilitatis. Alii ad cu¬ <lb/>randos jam dictos morbos, aut his similes, utuntur
          limatu¬ <lb/>ra vel foliis: quidamoleis, aquis, lacte &amp; butyro Lunae, aliis¬ <lb/>que
          ejusmodi, iisque nihil contradico, dummodo caveant <lb/>libi à faecibus aquae fortis, quae
          inhaerent Lunae nec inde <lb/>eparantur, nisi in fluxu metallico: Nam Luna à Sole sepa¬
          <lb/>rata per aquas acres, affusa aqua communi, descendens in¬ <lb/>laminam aeream, magnam
          partem ejusdem aquae spirituum <lb/>acrium &amp; corrodentium apud se retinet, unde illa
          aqua <lb/>multum de sua virtute amittit &amp; inefficax redditur, nisi de <lb/>novo
          fortificetur. Haeautem faeces sunt summae acredinis <lb/>&amp; plus nocumenti, quàm
          emolumenti, humanis corpori¬ <lb/>bus adferre possent, si non mox, tamen stato tempore;
          id¬ </p>
        <pb n="pdf-118" xml:id="img_0118"/>
        <p>
          <pb n="orig-116"/>eoque summopere cavendae sunt. Quod siquis inferat,
          <lb/>ablutiones toties esse factas, ut nihil acredinis sentiatur, <lb/>hoc parum
          confirmat: si verò quod sua ex Luna petita re¬ <lb/>media sint facta absque ulla acredine,
          nempe mirabili <lb/>solutione aut coagulatione in aquis simplicissimis, cujus¬ <lb/>cunque
          generis. Huic respondeo, bene quidem haec o¬ <lb/>mnia &amp; vera esse posse, at quia
          solutio aut attenuatio cor¬ <lb/>poris Lunae non fiat aut fieri possit, nisi aqua ea vi
          praedita, <lb/>ut in poros corporis Lunae possit penetrare &amp; se insinuare,
          <lb/>illudque veluti dentibus aut Strutionis stomacho contere¬ <lb/>re &amp; digerere,
          hinc si sit oleum, sulfur, Mercurius, sal vel ta¬ <lb/>le quid de Luna factum, sine
          omnidubio, haec erunt parti¬ <lb/>cipia istius acredinis &amp; corrosionis. Aliud judicium
          erit de <lb/>auro per quartationem à Luna separato, quia hoc non ad¬ <lb/>mittit in suam
          substantiam illos sales, ideo nec solvitur ab <lb/>aqua forti propriè, sed à sale
          armoniaco, oleo salis commu¬ <lb/>nis aut urinae, quae non adeò noxia existimo intra
          corpus <lb/>humanum, dummodo cum cautione usurpentur, quam <lb/>antedictae aquae fortes.
          <lb/><head>CAP. VII.<lb/>De Monte Solis. </head><lb/>COlis naturam postquam peculiari tractatu,
          tum quia <lb/>Omedicinae in rebus humanis optimae subjectum sit no¬ <lb/>pilissimum, tum
          quia scopus, ad quem multorum actiones <lb/>non solùm in chymia, sed omni penè vita,
          referantur, &amp; <lb/>quasi parvus quidam mundus sit, innumera in se comple¬ <lb/>stens
          arcana, declarandam antehac susceperimus, nunc </p>
        <pb n="pdf-119" xml:id="img_0119"/>
        <p>
          <pb n="orig-117"/>ejus proprietates, quae passim hîc &amp; alibi
          occurrunt, silen¬ <lb/>tio transibimus, &amp; saltem de usu ejus triplici, ut hactenus
          <lb/>reliquorum, pertractabimus. <lb/><head>De I. Usu Solis.</head> <lb/>Nullus quidem praesumere
          potuit coagulationem Solis <lb/>in Solem, sed quia augmentationem, quam aliqui quaerunt
          <lb/>in Sole, huc referendam duximus, hunc quoque usum prę¬ <lb/>misimus. Persuasum enim
          sibi plurimi habent, ut reliqua <lb/>omnia vegetabilia &amp; animantia propagandi spiritum
          &amp; <lb/>virtutem inse fovent &amp; retinent, sic quoque Solem, seu au¬ <lb/>rum ejus
          non esse expers aut omnino sterile, eo argumen¬ <lb/>to, quod crescat sub terris ex
          propriis mineris, &amp; non ab ini¬ <lb/>tio mundi huc usque, ut inane pondus, jacuerit,
          omni facul¬ <lb/>tate vivificâ orbatum. Nihil est, inquiunt, vitali illo spiritu
          <lb/>vacuum, qui permeat omnia terrae creata, eaque pullulare, <lb/>sibique similia
          producere facit. Elementa enim terrae &amp; a¬ <lb/>quae, quibus metalla abundant, sunt
          pigra, &amp; ad generan¬ <lb/>dum inhabilia. Aër verò &amp; ignis dant motum &amp;
          spiritum <lb/>ad sese multiplicandum idoneum, Cùm itaque aurum o¬ <lb/>mnia quatuor habeat
          elementa, &amp; ex eorum mirifica con¬ <lb/>cordantia &amp; aequali temperie tantas dotes,
          ut in igne per¬ <lb/>duret, &amp; in re medica praestantissimos effectus ad hominum
          <lb/>sanitatem conservandam, &amp; morbos depellendos edat, <lb/>quis negabit, nisi
          insanus, huic adesse illum spiritum vivifi¬ <lb/>tum, &amp; per consequens virtutem sese
          propagandi? His &amp; <lb/>similibus, si ritè intelligantur, per se veris, si secus, non
          solùm <lb/>falsis, sed quoque multorum errorum causis, hîc in tempo¬ <lb/>re obviam
          ibimus, respondendo, quod doctissimi inter Me¬ <lb/>dicos &amp; Philosophos agnoscant, qui
          nos mixtorum ex ele¬ </p>
        <pb n="pdf-120" xml:id="img_0120"/>
        <p>
          <pb n="orig-118"/>mentis gradus. Primò simpliciter mixtorum &amp;
          rudi Mi¬ <lb/>nervâ compositorum, eaque sunt propriè meteora dicta, <lb/>non ex omnium
          elementorum complexione, sed quorun¬ <lb/>dam saltem orta. Secundò perfectè mixtorum, ut
          sunt lapi¬ <lb/>des, mineralia &amp; metalla, ex quibus alia perfectiùs, quàm <lb/>alia,
          &amp; nonnulla perfectissime sunt composita, nempe ar¬ <lb/>gentum &amp; aurum. Tertiò
          vegetabilium, quae praeter mix¬ <lb/>tionem, vegetabilem animam obtinent, cujus beneficio
          <lb/>nutriuntur, augmentantur in justam &amp; speciei convenien¬ <lb/>tem magnitudinem,
          &amp; sese propagant. Quartò animan¬ <lb/>tium, qui praeter jam dicta, habent sensum,
          appetitum &amp; <lb/>motum. Quintò ipsius hominis, qui instar parvimundi prae¬ <lb/>ter
          vegetabilium &amp; animantium potentias, animam quo¬ <lb/>que rationalem, constantem
          intellectu &amp; voluntate possi¬ <lb/>det. In his omnibus spiritus quidam est, ea
          permeans &amp; <lb/>vegetans, at diverso respectu. In homine hic spiritus est coe¬
          <lb/>lestis originis &amp; immortalis substantia. In caeteris animan¬ <lb/>tibus, alterius
          conditionis, qui fortè ab astris iisdem suppe¬ <lb/>ditatur. In plantis adhuc ignobilior
          spiritus habitat, forte e¬ <lb/>usdem ortus. Metalla verò, mineralia &amp; lapides animam
          <lb/>propriè dictam non habent, unde sentiant aut vegetent, <lb/>nutriantur, augeantur
          &amp; generentur, sed spiritum nihilo¬ <lb/>minus &amp; virtutem infusam ab astris
          manifestè ostendunt, <lb/>uit patet in magnete, gemmis, mineralibus &amp; metallis, aliis
          <lb/>lecundùm magis &amp; minùs. Est quoque spiritus &amp; potentia <lb/>in rore, pluvia,
          grandine, &amp; ejusmodi, sed longè inferiori ab <lb/>nis censu: si quis jam vim
          vegetativam metallis asscribat, ut <lb/>plantis, ille fallitur suo judicio, &amp;
          confundit rerum proprie¬ <lb/>tates. Tres itaque ultimi gradus per semina suam speciem
          <lb/>propagant, homo &amp; bruta in discreto sexu, duorumque <lb/>conjunctione, plantę unâ
          saltem numero, sed Hermaphro¬ </p>
        <pb n="pdf-121" xml:id="img_0121"/>
        <p>
          <pb n="orig-119"/>diticâ virtute. Nullo autem modo sic metalla
          multipli¬ <lb/>cantur, cum generativa, augmentativa &amp; nutritiva facul¬ <lb/>atibus
          destituantur, quarum vice motu gravis &amp; levis u¬ <lb/>tuntur, hoc est, vapores ex
          elementis diversa proportione <lb/>misti excitantur calore, ut ascendant, &amp; frigore
          congelan¬ <lb/>tur, ut descendant; Unde fit mixtio eorum omnium, inpri¬ <lb/>mis sulfuris
          &amp; argenti vivi, ex quibus imperfecta, &amp; ex his <lb/>perfecta oriuntur. Ex
          vaporibus itaque metalla omnia <lb/>constant, tam ferrum durissimum &amp; aurum ignibus
          dura¬ <lb/>bile, quàm Mercurius, aut alia leviter congelata corpora, <lb/>quò ad materiam,
          &amp; saltem differunt modo mixtionis ac <lb/>coctionis: In auro, de quo nunc loquimur
          sunt saltem va¬ <lb/>pores Mercuriales, non sulfuris illius communis; atque ii <lb/>sunt
          duplices, alii materiales dicti, quia materiam suppedi¬ <lb/>tant auro &amp; sunt humidi
          &amp; frigidi inmagna copia; alii for¬ <lb/>males, quia formam seu tincturam adferunt,
          &amp; sunt calidi <lb/>&amp; sicci in longè minoriquantitate: Hi inter se mixti, ut in
          <lb/>qualitatibus sese mutuo non excedant, constituunt aurum <lb/>naturale. Verum quidem
          est, quod magna ex parte forma <lb/>&amp; gremio materiae educatur, hoc est, quod vapores
          illi for¬ <lb/>males fiant ex materialibus in operibus naturae, quae utitur <lb/>ongissimo
          tempore &amp; calore temperato, quo vaporem <lb/>humidum &amp; frigidum convertat in
          calidum &amp; siccum, at <lb/>in his ars naturam imitari nequit. Hinc cùm animadver¬
          <lb/>sum sit eosdem vapores formales ex propria sua minera ali¬ <lb/>quando exhalare, qui
          si inveniant nullum argentum vivum, <lb/>nihil quoque inde exoritur, si verò
          apprehenderint vapo¬ <lb/>tem argenti vivi humidum &amp; frigidum, hunc congelant in
          <lb/>argentum &amp; aurum. Nulla ergo ratio patet, cur aurum jam <lb/>congelatum intra vel
          extra terrae viscera, dicatur vegetare, <lb/>augeri aut seipsum propagare, cùm semen aliud
          non habeat, </p>
        <pb n="pdf-122" xml:id="img_0122"/>
        <p>
          <pb n="orig-120"/>nisi duos illos vapores, ex quibus ipsum ejus
          individuum <lb/>compositum est. Sperma illud ipsum, ex quo animal vel <lb/>planta
          concrevit, non facit propagationem speciei, sed di¬ <lb/>stributum est per omnes partes ad
          augmentationem indi¬ <lb/>vidui, quò ad acmen perducto ipsum generat novum sper¬ <lb/>ma
          in certis locis &amp; partibus, ad propagationem speciei in¬ <lb/>serviens. Tale sperma
          cùm non generetur in auro, nec sese <lb/>ropagare potest. Unde illi, qui quaerunt aurum
          purum, <lb/>gnibus intactum, ex mineris suis vel fluviis collectum, idque <lb/>per vim
          ejus propagativam, aliis mineralibus infundendam <lb/>multiplicare student, ratione quidam
          innituntur probabi¬ <lb/>li, at quam experientia &amp; rei ipsius natura refellat: Cui si
          <lb/>quis fidem adhibeat, non opus erit sumptibus &amp; periculis <lb/>haud levibus (ut
          contigit cuidam, mihi satis noto) tale au¬ <lb/>rum congerere, instarformicae Indicae,
          &amp; pro ovo Philoso¬ <lb/>hico excubandum in furnis ponere: Quod si itaque haec <lb/>vis
          generativa ad sui simile propagandum idonea non sit <lb/>in auro illo spirituali, ex quo
          ignis nihil destruxerit, multo <lb/>minus est querenda in alio communi per ignes centies
          ma¬ <lb/>cerato &amp; exhausto. <lb/><head>De II. Usu Auri ad Tincturam.</head> <lb/>At alii non
          contenti his demonstrationibus, cum legunt <lb/>authores de auro loquentes, quod in eo sit
          sulfureorum at¬ <lb/>que inde eliciendum, imò quod ipsum aurum vocetur sul¬ <lb/>tur,
          &amp; non è contra, non ulteriori inquisitione facta adau¬ <lb/>rum commune (sed ut
          Arnoldus inquit, veluti asini rostrum <lb/>ad foenum, nescientes ad quid &amp; cur) manus
          porrigunt, qui¬ <lb/>bus Poëtae aureoli versus optimè arrident, qui ait: </p>
        <pb n="pdf-123" xml:id="img_0123"/>
        <p>
          <pb n="orig-121"/><q>Hordea cui cordi, demum serit hordea, in auro
          <lb/>emina sunt auri </q><lb/>Sed illis iidem authores satisfaciant, cum inquiunt, Aurum
          <lb/>Philosophicum non esse aurum vulgi: nec sulfur eorum es¬ <lb/>se sulfur commune aut
          ex comuni subjecto peti debere. <lb/>propter causas, quas annectunt; quia hoc nimis durum
          &amp; <lb/>aequatum sit, aut ut poëta addit, quia (semina illa ex auro <lb/>petenda)
          nimiùm retro submissa recedant: Hi, inquam, <lb/>animadvertentes aurum in sua substantia
          grossa &amp; dura <lb/>quasi ligatum nihil agere aut virtutem suam augmentati¬ <lb/>vam
          seu propagativam exerere non posse, hoc est, sulfur, <lb/>tincturam, formam, Mercurium
          fixum, vel animam suam <lb/>non relinquere, ad solutionem, macerationem attenuationem
          &amp; <lb/>elixationem ejus se contulerunt, non diffidentes hoc modo <lb/>tractatum id
          quaesito fini responsurum: Verùm quando omnium <lb/>norum recordor, quae hujus intentionis
          gratia à multis <lb/>phantasticis concepta, tentata &amp; acta vidi, audivi &amp; cogno¬
          <lb/>vi, inhorrescere potiùs cogor &amp; obstupescere, quam de sin¬ <lb/>gulis narrationem
          instituere, aut rationem reddere: Quic¬ <lb/>quid de coelo, terra, mari, aëre, &amp; igne
          perquirere potue¬ <lb/>runt, huic proposito accommodarunt: Annon quidam <lb/>mendacissimus
          mihijactavit, sese posse radios Solares in vi¬ <lb/>tro captare &amp; eorum essentiam
          extrahere; quo invento <lb/>maximè gloriatur ad auri essentiam extrahendam adhihen
          <lb/>do? Sunt quirorem Majalem distillant pro materia omnium <lb/>rerum prima ad
          dissoluendum aurum; qui coelum &amp; omnia <lb/>ex aquis creata asserunt ex sacris. Alii
          terram rubram ari¬ <lb/>dam cespite grammineo detecto per noctem sub dio re¬ <lb/>linquunt
          &amp; mane distillant inde aquam ad auri solutionem <lb/>accommodam. Alii ex quercu
          veterrima arida ligna putri¬ <lb/>da accepta distillant ad eundem effectum. Quidam
          <lb/>utuntur aquis Regiis cum armoniaco sale, ex forti¬ </p>
        <pb n="pdf-124" xml:id="img_0124"/>
        <p>
          <pb n="orig-122"/>bus, factis, item oleo salis, spiritu urinae,
          aeceto acerrimo, <lb/>aqua ex melle, ex chelidonio, ex Mercurio sublimato, ex
          <lb/>Mercurio cum stanno, oleo sulfuris per ascensum fumi fa¬ <lb/>to, &amp; innumeris
          aliis, quae singula aurum solvunt, corro¬ <lb/>lunt, &amp; in aqueam tenuitatem reducunt.
          <note>Circa auri <lb/>solutionem </note>
          Concedamus <lb/>amhis aut similibus aurum in liquorem solvi posse, aut so¬ <lb/>utum ab
          illis fuisse. Quid inde? 
          <note>1. Opinio.</note>
          Alii hanc solutionem sibi <lb/>ufficere putant, quia aurum
          spirituale, penetrabile &amp; tin¬ <lb/>gibile activè fecerint. 
          <note>2. Opinio.</note>
          Alii hinc ampliùs elementa
          segrega¬ <lb/>re student distillando &amp; redistillando, donec in tincturam
          <lb/>promoveant: 
          <note>3. Opinio.</note>
          Quidam sulfur à Mercurio auri discernere <lb/>tentant, iisdem mediis.
          <note>4. Opinio.</note>
          Nonnulli addunt huic solutioni <lb/>metalla, Mercurios aut pulveres, ut incorporentur auro
          so¬ <lb/>luto, &amp; uniantur. At cùm omnes enumerare sit impossibi¬ <lb/>e, caeteris
          omissis, his respondebimus, non dubitantes, nos <lb/>pauca calopodia plurimorum pedibus
          adaptaturos. 
          <note>Responsio <lb/>ad 1. opinio¬ <lb/>nem.</note>
          Qui au¬ <lb/>rum hoc modo solutum spirituale factum adfirmant, qui¬ <lb/>bus
          fidem adhibebimus adeò, ut concedamus, quod etiam <lb/>per alembicum totum evexerint,
          licet id non sit cujusvis o¬ <lb/>perarii chymici, nih.I tamen ad tincturae Philosophicae
          es¬ <lb/>sentiam spectans inde conficient: sit aurum volatile &amp; spi¬ <lb/>itualizatum,
          ut velit, nondum tamen ex materia facta est <lb/>forma, aut expatiente agens. Nam quod
          antè retuli de ge¬ <lb/>minis vaporibus, auriintegralibus partibus sive etiam prin¬
          <lb/>cipiis, quorum alii sunt humidi &amp; frigidi, materiam, alii ca¬ <lb/>idi &amp;
          sicci, formam auro conferentes, hic inprimis spectan¬ <lb/>dum, num ex hac solutione
          dictorum vaporum, humidi &amp; <lb/>frigidi convertantur in calidos &amp; siccos,
          remanente suffi¬ <lb/>ciente humiditate, quâ ingressus fiat in metalla alia? Quod <lb/>si
          fieri possit, haec tinctura est verissima: sed quomodo hoc <lb/>fieret? Quo instinctu
          naturae haec aqua solutiva potest va¬ </p>
        <pb n="pdf-125" xml:id="img_0125"/>
        <p>
          <pb n="orig-123"/>pores illos alterare in contrarias qualitates
          summorum gra¬ <lb/>duum, &amp; interim relinquere satis ex primis qualitatibus <lb/>non
          alteratum. Unius rei simplicis vel naturalis, vel arte <lb/>ractae, est saltem una simplex
          operatio excedens inqualita <lb/>tibus, ut patet in igne, qui calefacit &amp; exiccat
          summè, cui¬ <lb/>cunque admoveatur, nec quid humidi aut frigidi relinquit <lb/>sed totum
          absumit; quod si proaeresin sive imaginativam <lb/>vim aut rationem cum voluntate haberet,
          tum posset u¬ <lb/>nam partem subjecti, in quod agit, intactam relinquere: At <lb/>neque
          tum ad hanc intentionem quid prodesset. Hinc a¬ <lb/>qua solutiva, si quid agit in aurum,
          totum id corrumpit, &amp; <lb/>potiùs in terream substantiam exuccam &amp; inutilem, quàm
          <lb/>ummè calidam &amp; activarum qualitatum redigit. Nam <lb/>calor in aqua solutiva
          existens est accidentalis ipsi aquae, <lb/>multò magis auro autejus Mercurio, hoc est, non
          est natu¬ <lb/>ralis calor in illa aqua, sed per vim ignis adductus, adsciti¬ <lb/>tius
          &amp; violentus, qui nec auro essentialiter communicari <lb/>potest, nisi ad corruptionem
          ejus, de quosuperius. 
          <note> Responsio <lb/>ad 2. opi¬ <lb/>nionem. </note>
          Qui per<lb/>segregationem elementorum ex
          auri solutione hujusmod <lb/>quicquam boni educere sperant, multis inanibus
          labori¬ <lb/>bus se fatigant potiùs, quam id praestent: Idem enim quod <lb/>jam dicti
          quaerentes ferè per eadem inveniunt, hoc est, vel <lb/>aurum integrum seu non solutum, sed
          corrosum tantum &amp; <lb/>reducibile, vel in terram redactum, quae suae aquae iterum
          <lb/>permisceri nolit, veluti Bernhardus Comes inter suos fru¬ <lb/>straneos conatus
          recenset. Per sui destructionem, ajunt <lb/>Philosophi, nulla res componitur, multo minus
          aurum <lb/>Si quis nepotis generationem appeteret, &amp; ideò vellet fi¬ <lb/>ium suum
          unicum trucidare, atque ex ejus venis, nervis, <lb/>visceribus aut membris semen aliquod
          educere idque in <lb/>matricem nurus immittere ad prolis generationem, certè </p>
        <pb n="pdf-126" xml:id="img_0126"/>
        <p>
          <pb n="orig-124"/>ille omnium hominum insanissimus haberetur,
          detestatio¬ <lb/>ne potiùs quàm commiseratione dignus. Interim hi per¬ <lb/>versè in auro
          quaerunt sperma sive sulphur, quod ad auri <lb/>augmentationem, seu potiùs sulfuris
          propagationem ad¬ <lb/>hibere intendunt, absque naturae consulto aut nutu, igno¬
          <lb/>rantes, per destructionem unius individui non posse innu¬ <lb/>mera ejusdem produci,
          sed illud interram aut sua elemen¬ <lb/>ta redigi, quae semel dissoluta ab arte, nunquam
          iterum <lb/>conjungi poterunt. Fateor Philosophos hujus elemento¬ <lb/>rum separationis
          &amp; conjunctionis saepissimè mentionem <lb/>facere, sed tropicè potiùs, quam ad literam
          intelligi volunt, <lb/>cum non tarò omnem elementorum separationem evita¬ <lb/>ri in opere
          debere tradant, &amp; totum opus ad paucissimas <lb/>easque simplices operationes
          contrahant. Videatur Isaac <lb/>lib. 2. cap. 6. aliisque locis. 
          <note>Responsio <lb/>ad 3. opin.</note>
          De sulfure Solis à Mercurio
          se¬ <lb/>parando quod difficilimus &amp; inanis labor sit, jam ante sub <lb/>expositione
          Lunae, declaravimus, unde quantum huic er¬ <lb/>rori sufficiat, petendum. Eadem enim est
          ratio extrahendi <lb/>nujus sulfuris aut Mercurii, quae Lunaris, nisi quod haec sit
          <lb/>difficilior, nec utilior illa. 
          <note>Responsio <lb/>ad 4. opin.</note>
          Qui pulveres addunt Soli soluto <lb/>sive metallorum,
          sive salium, idem stramen triturant, nec <lb/>quicquam frugis inde, nisi paleas &amp;
          pulveres, reportabunt. <lb/>Causa haec est, quia Tinctura auri hisce mediis produci ne¬
          <lb/>quit, propter qualitates saepius inculcatas, nulli subjecto, <lb/>nisi suo proprio
          (quod non est ex jam dictis) propriis ope¬ <lb/>rationibus (quae non sunt his similes)
          communicandas aut <lb/>naturaliter &amp; radicaliter introducendas. Non opus erit <lb/>hic
          repetere aliorum commixtiones, quas faciunt cum au¬ <lb/>ro, nempe Mercurii, aut
          imperfectorum quorumcunque <lb/>cum de his jam ante suoloco responderimus. Nihil enim
          <lb/>ad Tincturam aut sulfur auri augendum magis pertinebant </p>
        <pb n="pdf-127" xml:id="img_0127"/>
        <p>
          <pb n="orig-125"/>quàm aqua ad spiritum vini per confusionem
          multipli¬ <lb/>candum, cum quo nihil commune habet, sed quo plus de <lb/>ea additur, eo
          magis vinum adulteratur &amp; dilutius redditur.  <lb/>Verùm his alii
          contradicentes: 
          <note><lb/>Objectio 1. 2.</note>
          Ergo tu, inquient, non cre¬ <lb/>dis fuisse, qui ex auro Mercurium
          currentem eduxerint, <lb/>aut alias tincturas ex auro elicuerint, in Mercurium vel
          <lb/>metallumimperfectum jaciendas ad convertendum illuc <lb/>naurum, cum utrumque ab
          experientia toties probatum <lb/>etiam nostro hoc aevo constet? 
          <note>Responsio <lb/>ad 1. Quod <lb/>Mercurius <lb/>posset educi, <lb/>sed absque <lb/> utilitate.</note>
          Quibus
          concedo, utrum <lb/>que factum ac fieri posse, sed hinc
          nulla utilitas homini, sed <lb/>iam num &amp; labor, ut ante sub Luna demonstravimus. No¬
           <lb/>vimus enim permagnum Principem nostro tempore id à
           <lb/>quodam artifice poposcisse &amp; impetrasse, hoc est, auri in
          <lb/>Mercurium reductionem, verùm cum speraret in hujus auri <lb/>Mercurii coagulatione
          aut coctione Tincturam artem¬ <lb/>que omnem delitescere, eoque nomine diversis chymicis
          <lb/>eum Mercurium tractandum &amp; perficiendum tradidisset, <lb/>tandem inventum est,
          nulla arte aut ratione coagulari pos¬ <lb/>se, nec ad tincturam inde proliciendam utilem
          existere, <lb/>nec cum auro quid commune habere, cui in amalgama¬ <lb/>tione, non ut
          Mercurius vulgi, conjungi voluerit. Causa <lb/>hujus rei est, quod Mercurius sit saltem
          materia auri, &amp; tiu¬ <lb/>ctura seu sulfur inde separatum sit: Veluti si exlacte per
          ar¬ <lb/>ificium separetur butyrum, tum si quis ex substantia reli¬ <lb/>qua seu lacte
          butyraceo, seroso, velit iterùm butyrum aut <lb/>ac, quale primò fuit, integrum efficere,
          stultissimus omnium <lb/>hominum, aut si possit, ditissimus futurus esset. Hinc ex
          <lb/>Mercurio solo auri non potest tinctura auri, nec aurum ipsum <lb/>produci, quicquid
          conentur artifices. Nec verò illis fides <lb/>adhibenda, qui dicunt, quocunque modo
          tincturam seu ru¬ <lb/>bedinem esse auro detrahendam per oleum salis, spiritum </p>
        <pb n="pdf-128" xml:id="img_0128"/>
        <p>
          <pb n="orig-126"/>irinae, aut alias aquas solutivas, ac cum ea
          projectionem in a¬ <lb/>lia metalla imperfecta fieri posse, ut in aurum reducantur;
          <lb/>Corpus verò auri album remanens posse iterum in aurum ignis <lb/>calcinatione, vel
          Veneris coloritio addito, vel etiam in tinctu¬ <lb/>ram ipsam promoveri. Nam si sint veri
          artifices, qui hoc affirmant, <lb/>tropicè cupiunt intelligi, si non perfecti, loquuntur
          ad suum <lb/>captum, prout intelligunt scripta Philosophorum, aut na¬ <lb/>turae mineralis
          secreta. 
          <note>Responsio <lb/>ad 2. quod <lb/>tinctura se¬ <lb/>gregetur <lb/>&amp; auro, sed
            <lb/>absque uti¬ <lb/>litate.</note>
          Demus, quod tinctura ex auro pos¬ <lb/>sit segregari, quemadmodum plures fecisse
          constat, &amp; cum <lb/>a fecisse projectiones in metalla imperfecta. Verùm hos <lb/>non
          fuisse veros artifices, sed magnâ ex parte deceptores, <lb/>ex eventu animadversum est,
          cùm artem in hac tincturae <lb/>extractione ex auro sitam esse, sibique eam cognitam ad¬
          <lb/>firmarent, seseque multiplicationem hujus tincturae facere <lb/>posse, aliosque
          docere velle acceptâ magnâ pecuniae sum¬ <lb/>mâ falsò promitterent, cùm nihil ex iis
          praestare possent. <lb/>Tincturan. haec, ut saepè dictum, non est multiplicabilis licet
          sit <lb/>educabilis per artem ex auro. Ut nec butyrum ex lacte extra¬ <lb/>ctum
          multiplicabile est cum alia substantia, sed solum ex la¬ <lb/>ctis naturali composito
          educendum. Eodem modo de tinctu¬ <lb/>ra auri judicandum, quod illa possit quidem ex auro
          educi, <lb/>sed educta nullam sui multipiicationem admittat, quic¬ <lb/>quid ignari
          tentent aut glorientur. Causa hujus impossibi¬ <lb/>litatis apparet quia vis vegetativa
          aut nutritiva non est in <lb/>auro ejusve tinctura, ut in vegetabilibus velanimalibus, in
          <lb/>quibus nutriens vertitur in similitudinem &amp; identitatem <lb/>nutriti, atque hinc
          vegetabilia ac animalia crescunt in de¬ <lb/>pitam magnitudinem: sed hoc non contingit in
          metallis <lb/>sub terra in suis mineris propriis existentibus, multò minùs <lb/>extra
          terram integris aut in partes separatis. Inde aurum <lb/>ntegrum non sibi assimilare
          potest Mercurium aut aliam </p>
        <pb n="pdf-129" xml:id="img_0129"/>
        <p>
          <pb n="orig-127"/>substantiam, eámve in aurum transmutare, nec
          tinctura <lb/>veluti pars auri ex eo abstracta in se aurum, vel quid aliud <lb/>
          <lb/>promovere potest. 
          <note>Objecti<lb/>alia. </note>
          Si quis contendat, etiamsi non metal¬ <lb/>la
          nutriantur, ut vegetabilia ac animalia, tamen veluti per <lb/>naturam in illis tinctura
          crescit &amp; augetur, sic quoque per <lb/>artem. 
          <note>Responsio.</note>
          Huic quaestioni antè
          responsum, quod qualitates <lb/>calidae &amp; siccae introducantur in Mercurium frigidum
          &amp; <lb/>humidum longissimo tempore, in vasis naturae, calore sub¬ <lb/>terraneo ut
          extrinsecùs agente, &amp; sulfure calido &amp; sicco, <lb/>velut igne interno operante
          &amp; exiccante humiditatem il¬ <lb/>am Mercurii, &amp; ad aequationem reducente: quae cùm
          in <lb/>arte nullo modo haberi possint, ut sint eadem cum natura¬ <lb/>libus, hinc nec
          qualitates illae eo modo arte in Mercurium <lb/>ullum introduci poterunt.
          <note>Instantia <lb/>aliorum <lb/>ratione 1. </note>
          Quidam ad haec respondent, et¬ <lb/>iamsi artificialia vasa, media &amp;
          operationes non sint eędem <lb/>cum naturalibus, tamen sequitur idem
          effectus per artem, <lb/>velut per naturam, dummodò artificialia disponantur ac <lb/>modum
          naturalium, ut divus Thomas, aliique Philosophi <lb/>attestantur. 
          <note>Ratione 2.</note>
          Deinde
          metalla esse instar ovorum, quae calo¬ <lb/>re à matre propriâ seu gallinâ naturaliter,
          vel ab homine <lb/>artificialiter (ut in Aegypto antiquitùs &amp; adhuc fit in vivos
          <lb/>pullos excludi possunt. 
          <note>Ratione 3.</note>
          Ad haec sola coctione apud natu¬ <lb/>ram aurum
          maturissimum metallorum produci, &amp; imper¬ <lb/>fectis deficere coctionem, minus coctum
          verò magis coqui <lb/>&amp; maturari posse. 
          <note>Ratione 4. </note>
          Imò &amp; id, quod maximè
          coctum sit au¬ <lb/>rum quoque superet in colore &amp; maturitate. His quatuor
          <lb/>rationibus ita breviter contractis, cùm sint causa errorum <lb/>inextricabilium
          multorum etiam ingenii subtilioris &amp; vo¬ <lb/>luntatis haud iniquae in arte
          operantium, hoc locosati fa¬ <lb/>ciemus, quantum conveniet. 
          <note>Responsio <lb/>ad ratio¬ <lb/> nem 1.</note>
          Quando
          Philosophi loquun¬ <lb/>tur, quod in vasis artificialibus idem opus
          praestari possit,</p>
        <pb n="pdf-130" xml:id="img_0130"/>
        <p>
          <pb n="orig-128"/>quod à natura praestatur in vasis naturalibus, si
          illa ad ho¬ <lb/>rum modum accommodentur, tum non intelligunt, tan¬ <lb/>quam homo possit
          imitari naturam in mineris perficiendis <lb/>ab infimoque statu, hoc est, Mercurio aut
          plumbo, in sum¬ <lb/>mum, hoc est, aurum provehendis. Nam si hoc ita esset, <lb/>tum
          minerae per artem in aurum perfici possent coctione <lb/>in vasis artificialibus, at non
          nisi tempore naturae debito, <lb/>hoc est, mille fortè annis, non decem mensibus. Nec
          cogi¬ <lb/>tandum est, naturam magistram rerum tanto tempore <lb/>opus habere ad auri
          productionem, ad quod generandum <lb/>ars non millesimam partem temporis requirat, vasis
          utro¬ <lb/>bique concessis paribus. At respondetur; Ars calorem in¬ <lb/>tendere &amp;
          remittere, item disjuncta conjungere &amp; con¬ <lb/>juncta disjungere potest pro
          arbitrio: natura autem saltem <lb/>uno modo operatur simplici absque remissione aut inten¬
          <lb/>lione caloris, absque compositione aut divisione locali ma¬ <lb/>terialium. Verùm
          dicimus, artem non posse, nec velleimi¬ <lb/>tarinaturam in minerarum perfectione aut
          natutaliauri ge¬ <lb/>neratione, cùm id sit impossibile, etiansi mineras jam à natu¬
          <lb/>ra praeparatas, velut ovum quoddam ad formam suam cer¬ <lb/>tam ordinatum, sumat
          &amp; in aurum promovere conetur, <lb/>sed intendere ad eundem finem per alia media, hoc
          est, re¬ <lb/>picere ad ultimam productionem auri per productionem <lb/>intermediam ejus
          tincturae, velut partis principalis. Cùm <lb/>enim natura aurum producat, &amp; in eo ars
          illam imitari ne¬ <lb/>queat per media naturalia, tamen imitatur in fine persua
          <lb/>propria inventa, non tamen à natura abhorrentia. <lb/>Hae media artis, quam proximè
          fieri possit, ad natu¬ <lb/>rae media accedere debent, hoc est, vasa, calor &amp; ma¬
          <lb/>teria artis ad vasa, calorem &amp; materiam naturae. Quod <lb/>si natura faceret
          tincturas, aut si ars perficere posset mi¬ <lb/>neras, tum ars in omnibus naturam imitari
          deberet, </p>
        <pb n="pdf-131" xml:id="img_0131"/>
        <p>
          <pb n="orig-129"/>nec exceptio ulla daretur: At cum neutrum
          fieriqueat, va¬ <lb/>à tamen &amp; media artis proximè ad naturam accedant, ut <lb/>in
          fine conveniant. Inde dicunt Philosophi, quod idem effe¬ <lb/>ctus sequatur ab arte, qui à
          natura, si vasa artis disponantur <lb/>ad modum vasorum naturae. 
          <note>Responsio <lb/>ad rationem <lb/>2.</note>
          At secundum, quod metall:
          <lb/>sint velut ova externis mediis &amp; artificialibus ad suam for¬ <lb/>mam promovenda,
          respondemus; id in minima parte ve¬ <lb/>itati convenire, in plurimis circumstantiis
          reclamare. <lb/>Namova sunt animata &amp; habent formam agentem sibi in¬ <lb/>fusam: Item
          nutriuntur vegetatione perfectâ; fractionem <lb/>corticis non admittunt, alias humidum
          nutriens exhala¬ <lb/>ret, &amp; vis generativa evanesceret: Egent calore leni eo¬
          <lb/>dem tempore apud artem, ut naturam, nec ars aliquid fa¬ <lb/>cit ad ovi excubationem,
          sed calor lenis, qui naturalis est, <lb/>totum perficit, nec artificis media adjunguntur
          ipsi sub¬ <lb/>stantiae ovi interiori, sed manent extra ipsum: Unde nihil <lb/>additovo,
          sed ut factum est à natura, ita manet, &amp; ad illam <lb/>perfectionem, ad quam deputatum
          est à natura, per artis <lb/>ministerium promovetur. Verùm haec omnia sunt diver¬
          <lb/>sissimo discrimine in mineris metallorum. Hae enim non <lb/>sunt animatae, licet
          sulfur calidum, ut agens, apud se ha¬ <lb/>beant, nec nutriuntur: frangi possunt absque
          exhalatione <lb/>virtutis: quibus singulis non consideratis, si tamen quis¬ <lb/>quam
          existimet, illas ab arteaequè ut à natura excubari pos¬ <lb/>se, instar ovorum; necessum
          est, quod quoque idem tem¬ <lb/>bus excubationi earum tribuat, quod naturae est proprium,
          <lb/>ut in ovis; in quibus excludendis est idem tempus apud ar¬ <lb/>tem, quod apud
          naturam: quod cum expectari non possit <lb/>ab arte, ultra mille annos; Ergo haec
          comparatio in nullo <lb/>convenit, nec in mediis, nec fine. 
          <note>Responsio <lb/>ad rationem <lb/>3.</note>
          Tertia ratio quoque nihil
          <lb/>probat; quia coctiones naturae &amp; artis, licet uno nomine </p>
        <pb n="pdf-132" xml:id="img_0132"/>
        <p>
          <pb n="orig-130"/>vocari possint, tamen reipsa longissimè differunt.
          Au¬ <lb/>rum coquitur ex mineris per naturam calore leni &amp; tem¬ <lb/>Hanc coctionem
          ars imi¬ <lb/>perato, longissimo tempore. <lb/>etur calore aequè temperato, sed nihil
          efficiet, nisi lon¬ <lb/>Quod si tempus artis sit <lb/>gissimum tempus intercedat
          <lb/>abbreviandum &amp; calor intendendus, non est coctio natu¬ <lb/>ralis, ideò nec
          eflectus naturalis sequetur, sed aliud quid, de <lb/>quo natura non curat. Inde dicimus,
          imperfectis quibusdam <lb/>deficere coctionem, eaque coqui posse anatura, non ab ar¬
          <lb/>te. Quicquid ars imperfectum reliquit, aliquando perficere, <lb/>quicquid natura
          immaturum, maturare potest, non econtrà. <lb/>Hinc aliqui narrant, in Sclavoniae partibus
          fossores metal¬ <lb/>icos occlusisse fodinas, si in metallum non satis maturum
          <lb/>incidissent, per aliquot annos, fortè 60. ut maturius inter¬ <lb/>medio tempore
          fieret. Verùm humanae vitae ea est brevi¬ <lb/>tas, ut si hoc verum esset, quod 60. annis
          maturari posset, <lb/>non expectare posset maturationem ejus. Quidam quo¬ <lb/>que
          referunt de lacu seu fossa circa terrae superficiem non <lb/>profunda in Westphalico
          tractu, quod singulis ternis aut <lb/>naternis annis ejus loci incolas auro interim
          generato <lb/>peet. Talia opera si per naturam fiant, artis tamen benefi¬ <lb/>cio
          praestari nequeunt. Maturantur quidem mespila tem¬ <lb/>pore &amp; paleis extra arborem;
          Item poma &amp; pyra varii ge¬ <lb/>meris viridia, dura, nec satis matura, temporis
          diuturnitate <lb/>digeruntur &amp; coquuntur extra arborem, velut quoque in <lb/>arbore
          naturaliter, quae, non dubium est, arte breviori ten¬ <lb/>pore posse digeri, &amp; esui
          apta reddi, tenendo ea in locis <lb/>temperatè calidis, ut lectis aut similibus: sed non
          de specie <lb/>in speciem, seu de forma in formam promoventur, ut con¬ <lb/>tingere debet
          in mineris. Uva immatura, acerba, à se non <lb/>differt essentiâ &amp; formâ essentiali,
          maturâ &amp; dulci. At au¬ </p>
        <pb n="pdf-133" xml:id="img_0133"/>
        <p>
          <pb n="orig-131"/>rum à plumbo differt essentiâ &amp; formâ, licet
          non materià <lb/>communi &amp; formâ generali, ut homo ab asino differt sua <lb/>ropriâ
          formâ essentiali, non autem formâ generali anima¬ <lb/>lis, quae utrique &amp; homini
          &amp; asino aequè competit. Ars ita¬ <lb/>que mineras purgare potest per ignem à superflua
          humidi¬ <lb/>tate, separando maturum à maturo, veluti pomum imma¬ <lb/>turum separata
          humiditate ejus superflua, per lenem calo¬ <lb/>rem maturare, at ex mineris ipsis per
          maturationem au¬ <lb/>rum educere nequit, ut nec ex floribus pomi pomum ma¬ <lb/>turum,
          avulsis utrisque à sua matre seu terra &amp; arbore. Na¬ <lb/>tura itaque sola ex plumbi
          mineris facit mineras auri, ars <lb/>utrasque purgat, &amp; segregat ab heterogeneis,
          atque ita na¬ <lb/>tura immaturum coquit, ars maturum ab immaturo dis <lb/>cernit. 
          <note>Responsio <lb/>ad rationem <lb/>4.</note>
          Unde
          &amp; quartae rationis falsitas apparet, quod im¬ <lb/>maturum non solùm maturare possit,
          sed etiam longè ul¬ <lb/>tra naturalem maturitatem auri evehere in tincturam. <lb/>Nam si
          id, quod minùs est, inesse non possit, alicui rei, quo¬ <lb/>modo inerit, quod majus?
          Quomodo puer, qui gestare ne¬ <lb/>quit viginti libras ponderis, portabit ducentas aut bis
          mil¬ <lb/>e? Hinc cum minerae non possint arte perfici in aurum, <lb/>quomodò in millies
          perfectius perficientur, nempe tinctu¬ <lb/>ram auri. At sunt quàm plurimi ex ita
          ratiocinantibus, qui <lb/>cum legerint in authorum libris, tincturam esse in Mercu¬
          <lb/>rio, Aurum totum nil esse nisi Mercurium, &amp; in Mercurium <lb/>resoluiposse
          naturam &amp; artem ad perfectionem metallo¬ <lb/>rum causandam coctione uti, opus figuli
          esse spectandum <lb/>in arte Philosophica; ex his &amp; similibus dictis opinantur <lb/>in
          auro nihil esse nisi Mercurium simplicem, coctum ac <lb/>coagulatum ad maturitatem,
          quemadmodum vasa figuli <lb/>na alia sunt minus, alia magis cocta, &amp; ante coctionem
          cru¬ <lb/>da, nec esse aliam in auro compositionem, nullam aequa¬ </p>
        <pb n="pdf-134" xml:id="img_0134"/>
        <p>
          <pb n="orig-132"/>tionem qualitatum in quatuor elementis, nullam
          combi¬ <lb/>nationem sulfuris aut argenti vivi, nullam tincturae, tan¬ <lb/>quam
          maturioris partis &amp; formae, in Mercurium tanquam <lb/>immaturiorem partem &amp;
          materiam introductionem, sed <lb/>differre aurum solummodo ab imperfectis, veluti carnes
          <lb/>ad rubedinem usque assatae differunt à crudis, in quo diver¬ <lb/>simodè falluntur:
          Nam aurum, ut saepè dictum, habet suam <lb/>propriam formam, quae non est in Mercurio, nec
          plumbo. <lb/>Caro autem assata non habet aliam formam elementalem, <lb/>quam eam, quam
          habet cruda, nisi fortè paucis accidenti¬ <lb/>bus ab ea differentem. Forma autem dat esse
          rei, &amp; diffe¬ <lb/>rentiam specificam ostendit, quae cuicunque competit, ei¬ <lb/>dem
          definitio &amp; identitas rei competit. Cum itaque plum¬ <lb/>bum non sit aurum, nisi
          tropicè dictum, aut potentia re¬ <lb/>mota, non propinquissima, aut actu primo, minimè
          actu se¬ <lb/>cundo, indediffertab auro forma essentiali, longissimâ di¬ <lb/>stantia, quo
          ad naturam, nempe ut inde fiat forma; respectu <lb/>artis, ut inde fiat materia, in quam
          forma aliunde introdu¬ <lb/>catur, propinquissima: Verùm de minerarum in aurum
          <lb/>coagulatione sub singulis imperfectis satis actum; nunc fi¬ <lb/>guram huic capiti
          convenientem adjiciemus. </p>
        <pb n="pdf-135" xml:id="img_0135"/>
        <p>
          <pb n="orig-133"/>HIC EST LEO HOSPES HOMINIS, <lb/>hic est homo medicus
          Leonis. <lb/>Cùm antiquitus Roma illa gentium victrix orbi domina¬ <lb/>retur, accidit,
          quod quidam in Africa servus ob facinora <lb/>quaedam commissa à domino suo fugeret in
          sylvas atque in¬ <lb/>via ferarum latibula, ubi cum sese aliquamdiu, ne ab inse¬
          <lb/>quentibus traheretur ad poenam, abscondisset, Leo qui¬ <lb/>dam insignis magnitudinis
          in easdem sylvas sese contulit, <lb/>qui cum fortè fortunà hominem ibi latitantem
          reperisset, <lb/>ad eum accessit, nullam prae se ferens rabiem autiram, sed </p>
        <p>
          <lb/>133</p>
        <pb n="pdf-136" xml:id="img_0136"/>
        <p>
          <pb n="orig-134"/>potiùs lenitatem, ostentans ipsi unum ex pedibus
          anterio¬ <lb/>ribus, quem laeserat. Homo perterrefactus primò ob bel¬ <lb/>quae tantae
          conspectum, cùm videret adeò cicurem, admi¬ <lb/>atus quid causae esset, cur pedem sibi
          offerret, quem ubi <lb/>manu apprehendisset, ac spinam interiùs adactam offen¬
          <lb/>disset, eam extraxit. Leo à malo, quo urgebatur, se levatum <lb/>entiens, praedas, ut
          antè insequutus est, quas ad dictum ho¬ <lb/>minem magnâ copiâ apportavit, eique potiorem
          partem <lb/>illarum obtulit, veluti mercedem &amp; praemium in se factae <lb/>medicinae:
          servus vel igne vel Sole in Africa vehementissi¬ <lb/>mè aestuante carnes maceratas &amp;
          coctas pro levanda fame <lb/>indies comedit, atque sic longo tempore vixisse perhibe¬
          <lb/>tur. Post cùm Leo praedationi ferarum pro more sese de¬ <lb/>disset, in insidias sibi
          ab hominibus ejus loci praetensas inci¬ <lb/>dit, atque ita captus est: ac quia prae
          caeteris magnitudine <lb/>conspicuus, Romam missus: ubi loco publico ad certamina <lb/>cum
          gladiatoribus aut morte damnatis spectante populo <lb/>neunda servatus est. Accidit non
          longo indè tempore, <lb/>quod antè memoratus servus, jam oeconomo suo Leone
          <lb/>destitutus ad hominum conspectum prodiret, ubi cùm a¬ <lb/>gnitus esset, ac tandem
          Romam adductus, à domino, à quo <lb/>affugisset, ob perpetrata scelera, belluis, ut mos
          erat, obje¬ <lb/>ctus est. In quem cùm Leo immissus esset, nil furoris in <lb/>hominem
          agnitum, à quose curarum recordabatur, sed <lb/>potiùs blanditias motâ hinc inde caudâ,
          ostendit, &amp; ante e¬ <lb/>us pedes, ut solitus erat, procubuit. Hujus rei cum populus
          <lb/>causas admiratus intellexisset, Leonem homini, ut &amp; vitam <lb/>cum libertate
          donavit, acclamans: Homo Leonis Medi¬ <lb/>cus &amp; Leo hominis oeconomus vivat, vivat.
          Hoc etsi non <lb/>pro facto, sed apologo à quibusdam receptum sit, tamen <lb/>reverà ita
          contigisse memoriae proditur ab Aulo Gelliolib. 5. </p>
        <pb n="pdf-137" xml:id="img_0137"/>
        <p>
          <pb n="orig-135"/>noct. Attic. cap. 14. qui servum Androdum seu
          Antroclum <lb/>appellatum fuisse asserit, historiamque prolixè narrat, ut <lb/>quilibet
          loco dicto legere poterit. Idem de Mentore Syra¬ <lb/>cusano, in Syria Leoni eodem modo
          medicante, nec non <lb/>de Helpi Samio in Africa, alii scriptores narrant. Nos, sive
          <lb/>id Romae acciderit, sive non, meminimus in Eutopia, ubi <lb/>Philosophorum turba
          congregata fuit, simile quid obser¬ <lb/>ratum esse. Servus enim Leoni medicinam, &amp;
          Leo servo <lb/>cibum, per vices ministravit, cumque utrique capti sint, sin¬ <lb/>gulari
          amore sese mutuo prosequuntur, ita ut Leoad obse¬ <lb/>quium servi, &amp; hic Leonis, in
          perpetuum de vinctus sit. Leo <lb/>hic in Cythaerone monte, &amp; Nemea sylva degens ex
          Luna <lb/>decidit (veluti in Hieroglyphicis nostris inter Hercu¬ <lb/>eos labores
          retulimus) de prosapia Solis, viridis viribus, <lb/>magnanimus robore, celer pedibus,
          furore horribilis, à so¬ <lb/>lo servo cicur &amp; mansuetus redditur, non violentiâ, sed
          offi¬ <lb/>cio, non vi, sed amore victus. Junge ergo servum tuum ru¬ <lb/>beum sorori suae
          odoriferae, &amp; hiduo artem gignent. <lb/><head>De III. Usu Auri.</head> <lb/>Nullum est dubium, quin
          ex Sole optima Medicina cor¬ <lb/>poribus humanis valdè utilis concinnari possit, tum quia
          <lb/>vulgo propter preciositatem &amp; carissimam raritatem ita <lb/>aestimatur, tum quia
          à medicis &amp; chymicis ab experientia <lb/>&amp; ratione edoctis idem statuitur. Hinc
          aliqui ex vulgo, for¬ <lb/>tè medicorum praescripto, aegris aurum copiosissimum
          <lb/>conspiciendum, &amp; tractandum offerri jubent, quia oculis <lb/>propter colorem
          &amp; splendorem acceptum, in phantasia <lb/>speciem haud ingratam excitet, unde cor
          laetitiâ vel affectu </p>
        <pb n="pdf-138" xml:id="img_0138"/>
        <p>
          <pb n="orig-136"/>mitiori accensum spiritus vitales ad membra affecta
          trans¬ <lb/>mittat uberiùs. Aliqui aurum non aspectu, sed tactu pro¬ <lb/>desse aegris
          referunt, at potiùs alieno, hoc est, si medicis &amp; <lb/>pharmacopoeis pro optimis
          medicinis in tempore admini¬ <lb/>strandis, in manus tradatur. Utrumque non nocere arbi¬
          <lb/>ramur, illud imaginatione patientis, hoc effectis agentium: <lb/>Verùm aliqui
          externis hisceauri remediis non contenti, in¬ <lb/>trinsecus illud comedendum obferunt.
          Cùm verò sciant, <lb/>Iddentibus conteri non posse, in limaturam subtilissimam
          <lb/>reducunt, vel in folia extendunt tenuissima, atque ita mi¬ <lb/>scent cum
          electuariis, conservis, pulveribus, syrupis aut li¬ <lb/>quoribus assumendis, non absque
          causa ac effectu, nempe ut <lb/>corroboretur &amp; spiritu vitali abundantiori
          illustretur. Qui¬ <lb/>dam diffidentes corpulentae ejus substantiae, ignitum au¬ <lb/>rum
          aliquoties extinguunt in aquis cordialibus, atque ita <lb/>propinant. Marsilius Ficinus de
          studiosorum sanitate tuen¬ <lb/>da, libro secundo, utrumque modum jam dictum appro¬
          <lb/>bat, cum inquit: Aurum fermè potabile habebis, ut dicam: <lb/>Collige flores
          borraginis, buglossae, melissae, quam citrariam <lb/>nominamus: Et quando Luna Leonem
          subit vel Arietem, <lb/>vel Sagittarium, aspicitque Solem aut Jovem, eoque cum
          <lb/>candido saccharo, aqua rosacea liquefacto, &amp; pro qualibet <lb/>uncia insere
          diligenter auri folia tria: Jejunus cum vino <lb/>quodam aureo sume. Verùm alii
          considerantes auri com¬ <lb/>pagines adeò firmas, ut non ab ignibus aut aquis fortibus
          <lb/>superari aut dissolviqueant, non contenti extinctione ejus <lb/>iut corpulenta
          administratione, id solvendum priùs &amp; ad <lb/>medicinalem formam reducendum arbitrati
          sunt; utque <lb/>hoc effectum darent, innumeras vias inierunt, quae omnes <lb/>non
          aspernandae, sed tamen earum aliae aliis sunt longè me¬ <lb/>liores &amp; naturae humanae
          accommodatiores: Quidam sol¬ </p>
        <pb n="pdf-139" xml:id="img_0139"/>
        <p>
          <pb n="orig-138"/>vere tentarunt aurum cum Mercurio communi: Atque
          <lb/>hi facientes amalgama, tandem longa coctione &amp; praeci¬ <lb/>pitatione pulverem
          rubrum seu praecipitatum habuerunt: <lb/>Alii ut hoc facilius &amp; citius praestarent,
          solverunt utrumque <lb/>eu aurum amalgamatum cum Mercurio, in aqua regia, <lb/>qua
          subtracta &amp; aliquoties refusa, iterùmque distillata, <lb/>Turbit, ut vocant,
          acceperunt, multis lotionibus edulcoratum <lb/>intra corpus dandum: Alii amalgama aliis
          aquis corrosivis <lb/>it Mercurii sublimati, sulfuris per campanam distillati, aut
          <lb/>ejusmodi solverunt, à quibus describendis, veluti &amp; usur¬ <lb/>pandis abstinemus:
          Quidam aceto acerrimo, spiritu urinae <lb/>&amp; oleo salis ad eandem intentionem utuntur,
          iisque aurum <lb/>potabile fieri posse promittunt: Verùm hisciant, Aurum <lb/>potabile
          antiquorum Philosophorum esse longè aliud, <lb/>nempe absque peregrini alicujus additione
          factum ex <lb/>Tinctura perfecta cumspiritu vini mixta, quae cum paucis¬ <lb/>simis
          divinitus concessa sit, ejus loco Aurum potabile nihi¬ <lb/>lominus fieri posse
          concedimus, ex auro calcinato debitè <lb/>&amp; solutoiis mediis, quae naturae humanae non
          sunt ad versa <lb/>at familiaria. Quidam solvunt aurum antimonio, vel <lb/>Mercurio ejus,
          aut per se ignibus adustum continuis re¬ <lb/>verberantibus in puiverem, ut ajunt,
          redigunt medicina¬ <lb/>lem; qualem Mosen fecisse constat ex sacris literis, cùm au¬
          <lb/>rum vituli aurei combusserit in pulverem &amp; Israëlitis bi¬ <lb/>bendum propinarit.
          Quidam aurum in sulfur, oleum, sal, <lb/>butyrum, ut pollicentur magis dictis, quàm
          praestant rebus, <lb/>convertunt, atque sic Magnatibus vendunt, fortè plus ve¬ <lb/>neni,
          quàm Alexipharmaci reconditum habens. Plus enim <lb/>corrosivi illis compositionibus
          adesse suspicamur, quàm <lb/>auri, quicquid multi Thrasones jactent, quibus aurum lu¬
          <lb/>crandum potius in mente, quàm propinandum aegris in</p>
        <pb n="pdf-140" xml:id="img_0140"/>
        <p>
          <pb n="orig-136"/>medicina propositum est, novo genere aucupii
          &amp; quaestu <lb/>uberrimo. Illi enim non solum lucrantur aurum (pro eo <lb/>dantes
          nescio quid frivolum) sed &amp; animas hominum, ut <lb/>Plinius salsè inquit, &amp;
          faciunt experimenta per mortes: Ho¬ <lb/>rum experientiam Stratonicus Cytharadus laudabat,
          <lb/>quippe quorum benefacta Sol aspiciat, errores &amp; malefa¬ <lb/>cta terra tegat.
          Deus optimus Maximus concedat omni¬ <lb/>bus bonae voluntatis &amp; artis filiis
          legitimis, ad sui gloriam <lb/>hominisque utilitatem, NEPENTHES illud Aureolum, <lb/>ab
          Helena Telemacho datum, quo, ut ille, praeteritorum, <lb/>laborum, luctus, doloris &amp;
          malorum omnium obli¬ <lb/>vione capti, ipsi cum laeticia &amp; animiquiete <lb/>gratias
          agant sempiternas. <lb/>FINIS.</p>
        <pb n="pdf-141" xml:id="img_0141"/>
        <pb n="pdf-142" xml:id="img_0142"/>
        <pb n="pdf-143" xml:id="img_0143"/>
        <pb n="pdf-144" xml:id="img_0144"/>
        <pb n="pdf-145" xml:id="img_0145"/>
        <pb n="pdf-146" xml:id="img_0146"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
